\section{Une nouvelle dynamique entre l'Église et le pouvoir impérial}

\subsection*{Introduction}
    Au coeur de la réflexion politique d’Ambroise se présente une complexité intéressante : comment affirmer l'existence d’une autorité de l’Eglise chrétienne, qui soit à la fois complètement autonome vis-à-vis du pouvoir impérial et capable de jouer un rôle politique important dans la gestion de la société, sans pour autant s'emparer d’un pouvoir temporel qui entrerait en conflit avec les prérogatives de l’empereur et de son administration. Si la séparation entre les domaines du politique et du religieux existe depuis le début du christianisme, Ambroise apporte des précisions sur les sphères d’influence, faisant de l’indépendance épiscopale une nécessité pour lancer des actions publiques. L’évêque de Milan réfléchit alors à l’ensemble des relations existantes entre les institutions de l’Eglise et du pouvoir impérial pour développer et légitimer l’autorité de l’Eglise dans la société. Ces relations sont notamment mises en évidence par le corpus de correspondance entre Ambroise et les empereurs. C’est ce qui amène Giuseppe Visonà à qualifier le livre dix des lettres de « manuel de nouvelle doctrine des rapports entre l’Eglise et l’Etat par son principal théoricien. »\footnote{« \latin{E in definitiva un prontuario con la nuova dottrina Chiesa-Stato a firma del suo maggiore elabitore}.» \cite[33]{pizzolato_nec_timeo}.}

\bigskip

Dans cette perspective de questionnement sur le rôle de l’Eglise, Ambroise fait revenir le concept d’auctoritas, pour le placer au service des évêques. Il est évident que cette idée se fait dans un objectif pleinement religieux de revendication de l’autorité divine, il ne faut pas y chercher une volonté de concurrence avec l’empereur et d’appropriation des missions administratives appartenant au pouvoir impérial. Cette première partie d’un chapitre centré sur le pouvoir politique de l’Eglise et d’Ambroise vise donc à comprendre les nouvelles relations dont parle Visonà, et la façon dont l’évêque de Milan les influence selon une vision qui lui est propre. En laissant pour l’instant de côté les relations personnelles et le rôle direct d’Ambroise auprès des empereurs, je me concentrerai sur la définition de cette auctoritas de l’Eglise et sur la façon dont elle s’impose comme une institution indépendante et influente, redessinant l’équilibre des pouvoirs au sein de l’Empire romain.

\subsection{Introduire une autorité chrétienne}

\subsubsection{\latin{Auctoritas}: Héritage Républicain et appropriation ambrosienne}

Bien que l’on ne puisse pas qualifier de révolution politique l’appropriation du concept d’\latin{auctoritas} par Ambroise et l’Eglise chrétienne, il est tout de même nécessaire de comprendre l’impact qu’a l’utilisation de ce terme par une nouvelle autorité institutionnelle, qui cherche à se détacher des souvenirs glorieux du Sénat de la période républicaine, et de l’actuelle puissance de l’empereur, détenteur officiel de cette fameuse \latin{auctoritas} depuis Auguste. L’évêque de Milan est le premier personnage clérical à utiliser, de façon conséquente, le terme \latin{auctoritas}. Cette notion est par exemple pratiquement absente des traductions de l’Ecriture par Jérôme, alors qu’Ambroise l’utilise pour définir la provenance divine d’une sanction d’ordre spirituel \autocite[214]{sassier_auctoritas}. Pour pleinement saisir la portée de l’appropriation de ce concept par Ambroise, il est nécessaire de revenir certaines structures de la pensée romaine traditionnelle, qui englobe une séparation juridique entre les deux notions d’\latin{auctoritas}, souvent simplement traduit par autorité, et de potestas, pouvant signifier puissance ou pouvoir. L’évêque de Milan est un ancien gouverneur et membre de l’aristocratie romaine, sa pensée politique est donc fondamentalement ancrée dans les traditions romaines. Il connaît parfaitement l’ancienne République et donc l’origine de la notion d’\latin{auctoritas}, ce qui lui permet de l’utiliser avec plus de justesse à son profit.

\bigskip

Il est difficile de comprendre avec précision ce qu’englobe l’\latin{auctoritas} en tant que notion juridique, c’est une idée implantée dans la société romaine qui n’est pas remise en question, mais également jamais franchement définie. Il est par contre clair qu’une séparation importante existe entre l’autorité et le pouvoir, des notions pouvant être dans les mains d’une ou de plusieurs personnes. Les historiens Michel Christol, Frédéric Hurlet et Pierre Cosme en parlent comme ceci : « L’autorité telle que les Romains la concevaient était un surcroît de pouvoir reconnu à un groupe où un individu, conférant une influence et un ascendant à celui qui en était le dépositaire. Elle s’exprimait à travers les initiatives que le groupe ou l’individu prenait et qui étaient suivies d’effet : elle était cette puissance qui permettait de l’emporter dans la prise de décision, sans avoir recours à la force. »\autocite{christol_histoire_2021} Tout au long de la période républicaine, dans les institutions romaines, l’\latin{auctoritas} est plutôt dans les mains du Sénat, et la potestas, dans celles des magistrats. L’autorité du Sénat n’est donc pas un pouvoir exécutif, mais l’institution peut présenter des décisions « obligatoires », que doivent appliquer les magistrats. C’est bien par leur influence, par l’\latin{auctoritas}, que s’exerce le véritable pouvoir du Sénat. C’est sur cette base juridique que va s’appuyer Ambroise pour instaurer une influence grandissante et pratiquement obligatoire de l’Église sur l’empereur.

\bigskip

Un premier changement juridique intervient avec Auguste, qui fait de cette distinction entre autorité et puissance le cœur de son renouveau politique. Le premier empereur s’impose très rapidement comme le détenteur unique de l’auctoritas, à l’insu du Sénat qui s’efface dans un rôle presque uniquement symbolique. Dans le chapitre 34 de ses \latin{Res Gestae}\footnote{« \latin{Post id tempus auctoritate omnibus praestiti, potestatis autem nihilo amplius habui quam ceteri qui mihi quoque in magistratu conlegae fuerunt.}.» {Traduction de Frédéric Hurlet : « après cette époque, je l’ai emporté sur tous par mon \latin{auctoritas}, mais je n’ai pas eu plus de \latin{potestas} que tous les autres qui ont été mes collègues dans chaque magistrature. »}.}, Auguste décrit clairement sa supériorité par son autorité, tout en précisant qu’il possède un pouvoir identique à ceux des autres magistrats. Auguste est alors princeps, celui qui propose et influence, par son auctoritas, et magistrat, celui qui exécute, par sa potestas\autocite{magdelain_auctoritas}. Le pouvoir moral de l'auctoritas fondé sur l’influence personnelle de l’empereur se développe tout au long de l’Empire pour devenir un statut juridique affirmé chez le pouvoir impérial. En étant pleinement conscient de cette culture politique, Ambroise de Milan se retrouve devant le double défi de faire renaître une autorité institutionnelle à travers l’Eglise, tout en supplantant l’auctoritas impérial, à la fois par son statut d’évêque et de membre de l’Eglise que je développe dans cette partie, ainsi que par sa proximité avec les empereurs et ses relations personnelles, que je développerai dans une seconde partie du chapitre.

\bigskip

Ambroise ne rejette pas dans ses écrits le schéma juridique de l’auctoritas et de la potestas, au contraire, il s’en empare pleinement et cherche à donner à l’Eglise et une autorité et une influence capable de travailler à égalité avec le pouvoir impérial dans la gestion de la société romaine. Et pour légitimer le nouveau rôle qu’il attribue à l’Eglise chrétienne, Ambroise apporte un aspect divin à l’auctoritas. Dans sa thèse sur l’utilisation du terme auctoritas par Cyprien, Tertullien et Ambroise\autocite{ring_auctoritas}, Thomas Gerhard Ring démontre que l’évêque de Milan parle peu, explicitement, d’auctoritas, et qu’il limite son utilisation aux formes d’autorité religieuses. Je développerai cet aspect tout au long du chapitre, mais il n’y a pas chez Ambroise de volonté de soustraire à l’empereur une partie de son pouvoir temporel. Ainsi, il trouve les fondements de l’autorité épiscopale dans les volontés divines ou dans les apôtres, des formes d’autorité incontestable pour un empereur chrétien. C’est cette exemple qu’utilise également Yves Sassier que j’ai cité précédemment :

\bigskip

\begin{quote}
    « Tu vois qu’il condamne cet homme par l’autorité apostolique [...] et pourtant il ne lui a pas ôté l’espérance, lui qu'il a invité à la pénitence\footnote{« \latin{Vides quod hunc apostolica auctoritate condemnet [...] et tamen non interclusit ei spem, quem invitavit ad poenitentiam.} » Ambroise, De poenitentia, II, 4, 40.} »
\end{quote}

\bigskip

L’utilisation de la notion d’auctoritas avec celle d’apostolica permet de définir une sanction d’ordre spirituel. Et c’est à partir de ce fondement chrétien que l’évêque développe sa réflexion : l’autorité divine est immuable et évidente, par conséquent l’Eglise en tant que corps du Christ et l’évêque en tant que successeur des apôtres se retrouvent en possession de cette nouvelle forme d’autorité. L’auctoritas divine apparaît dans la société romaine christianisée comme une puissance absolue et contraignante pour la conscience, la rendant bien supérieur à l'influence politique traditionnelle, ce qui amène une forme d’autorité innée chez les évêques, c’est une idée que je développe dans le point suivant. Thomas Gerhard Ring pousse les comparaisons, et la compréhension l'utilisation du terme par Ambroise, un peu plus loin. L’évêque de Milan s’appuie très nettement sur la pensée de Tertullien qui définit l’auctoritas divine comme la volonté révélée de Dieu qui ne peut donc qu’être acceptée et suivie par les Hommes ayant la foi chrétienne. Il y a donc une rupture avec l’origine première de l’auctoritas présent chez le Sénat ou l’empereur. L’historien allemand la décrit comme fonctionnant de manière horizontale, d’humains à humains, grâce à un consensus social qui reconnaît les qualités d’un individu ou d’une institution. Avec Ambroise, la nouvelle vision de l’auctoritas est verticale, elle provient du divin et descend de Dieu vers l’Eglise pour créer une auctoritas épiscopale qui influence les décisions impériales\autocite[À partir de la page 163]{ring_auctoritas}.

\bigskip

La réflexion ambrosienne sur la nouvelle autorité de l’Eglise, largement décrite par T.G. Ring, ne s’arrête pourtant pas à un phénomène de théologie abstrait. Ambroise évoque à plusieurs reprises la réalisation concrète, et bien connue dans l’empire, d’une autorité institutionnelle et juridique dans l’Eglise chrétienne : l’audientia episcopalis. Cette instance est une forme de tribunal épiscopal, utilisé depuis plusieurs siècles par les communautés chrétiennes, puis rendu légal et officiel par Constantin en 318, qui permet aux évêques de rendre la justice sur des préoccupations civiles, à partir du moment où l'une des deux parties souhaite y avoir recours. Dans le cadre que j’ai posé tout au long de cette sous-partie, il est possible de concevoir cette fonction de l’évêque comme la réalisation de cette auctoritas. La justice de l’évêque est en effet demandée car son jugement est vu comme rapide, non corrompu comme peuvent l’être certaines institutions romaines, mais surtout fondé sur une influence divine, bien moins contestable que le droit civil.

\bigskip

\begin{quote}
    « Quelle autorité a-t-il pour dénoncer la fraude celui qui a pu saisir l’appât si laid des plaisirs ? Celui en effet qui accuse autrui de péché doit être lui-même exempt de péché. Je n’en appellerai donc pas à des balivernes de ce genre pour appuyer sur ce point l’autorité de la censure de l’Eglise [...]\footnote{« \latin{Quam hic redarguendi habet auctoritatem doli, qui tam turpe captarit aucupium deliciarum. Qui enim alterum peccati arguit, ipse a peccato debet alienus esse. Non ergo huiusmodi nugas ego in hanc ecclesiasticae censionis auctoritatem uocabo [...]}\cite[\nopp \latin{De Officiis} III, 72]{ambroise_devoirs_2}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Bien qu’adressé à son clergé, cet extrait de son traité De Officiis nous permet de réaliser le recours récurrent, et même nécessaire pour l’empire, à cette forme d’autorité et de législation. On peut tout de même noter ici qu’Ambroise met également en évidence les limites de la juridiction cléricale : le tribunal repose sur les notions de péchés, de foi et de morale, il y est donc impossible d’y juger des affaires purement civiles si les deux parties sont considérés comme étant dans l’erreur et le péché, comme c’est le cas dans cet exemple autour de l’achat d’une propriété. Dès lors, on retrouve cette importance chez Ambroise de développer une nouvelle autorité sans entrer en concurrence avec les formes de pouvoirs temporels existantes. L’auctoritas que l’évêque implante dans l’Eglise chrétienne ne se fonde pas sur la seule motivation de contester le pouvoir absolu du système impérial et des institutions qui en sont issues. Au contraire, il cherche à travailler en parallèle de l’empereur et profite d’une foi chrétienne et d’une autorité divine très largement diffusée et respectée pour développer considérablement le rôle de l’Eglise et des évêques dans divers domaines de la société.

\bigskip

\subsubsection{Imposer les évêques au coeur du gouvernement impérial}

Le postulat d’Ambroise est donc que l’auctoritas sur laquelle doit s’appuyer l’Eglise chrétienne émane du divin, ce qui légitime l’institution à exercer un pouvoir sur la société sans en référer à l’empereur. En suivant le raisonnement, cette auctoritas permet également aux évêques de s’imposer comme des membres à part entière du système administratif impérial, et donc comme conseillers ou juges dans les affaires religieuses. Grâce à l’aspect divin derrière ce changement, découle une autorité innée des évêques, qui ne gagnent pas leur influence par une concession ou un soutien impérial, mais qui provient simplement de sa charge. L’évêque, par le simple fait d’être évêque, est la seule source légitime d’autorité pour toute question relative à la foi ou la morale, créant une forme d'expertise religieuse que le pouvoir se doit de reconnaître et consulter. Ambroise pousse cette idée sur le principe simple de la compétence professionnelle : il est nécessaire d’être établi et reconnu comme autorité religieuse pour pouvoir juger la foi, et ce peu importe son importance civil. Dans la cadre de ce qui est aujourd’hui appelé le conflit des basiliques milanaises\footnote{Crise religieuse entre 385 et 386 opposant la communauté arienne de Milan, derrière le personnage d’Auxence et soutenu par la mère de l’empereur, Justine, à Ambroise. Il est question du don d’une basilique aux ariens, ce à quoi l’évêque de Milan s’oppose fermement, allant jusqu’à s’écarter de l’avis de Valentinien II, au nom de la foi chrétienne.}, l’empereur Valentinien II convoque Ambroise au consistoire afin qu'ait lieu un débat contre Auxence, évêque arien fidèle au dogme de Rimini. Une affaire religieuse, en l'occurrence un conflit entre deux pensées chrétiennes opposées, doit donc être réglée par l’empereur et chez l’empereur. Evidemment, Ambroise repousse fermement cette idée et évoque, pour se défendre et éviter de se faire qualifier de « rebelle », l’expertise religieuse des évêques et la nécessité de les consulter :

\bigskip

\begin{quote}
    « À cette convocation je fais, je pense, la réponse qui convient. Et personne ne saurait me juger rebelle quand je soutiens ce que ton père, d’auguste mémoire, a non seulement prescrit oralement mais aussi sanctionné par ses lois : « Dans une affaire concernant la foi ou quelque dignité ecclésiastique, doit juger celui qui n’est pas d’un rang inférieur et n’a pas un statut juridique différent. » Ce sont les mots du rescrit\footnote{Ces textes de lois ne nous sont pas parvenus.}, autrement dit, il a voulu que ce soient des évêques qui jugent des évêques.\footnote{« \latin{Cui rei respondeo, ut arbitror, competenter. Nec quisquam contumacem iudicre me debet, cum hoc asseram quod augustae memoriae pater tuus non solum sermone respondit sed etiam legibus suis sanxit : « In causa fidei uel ecclesiastici alicuius ordinis eum iudicare debere qui nec munere impar sit nec iure dissimilis. » Haec enim uerba rescripti sunt hoc es sacerdotibus uoluit iudicare.} » \cite[\nopp 75,2]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Bien qu’il soit important de noter que ce conflit ne nous est connu que par la vision d’Ambroise et de ses proches, tel que Paulin, et qu’il est donc impossible de connaîtres les véritables objectifs et volontés de Valentinien ou Auxence et leur réaction après les écrits d’Ambroise, cette citation permet de constater la mise en place du respect de l’autorité écclesiastique, tel que le veut notre évêque. Bien sûr, Ambroise sait se plier aux exigences du pouvoir impérial, il précise d’ailleurs dans un autre passage qu’il se rendra au consistoire si tel est la volonté de l’empereur, en revanche il cherche à aborder la question du rôle des évêques avec plus de précision et de justesse pour toucher directement Valentinien II et apporter une grande compréhension de la situation. Ici, en citant Valentinien Ier, il place l’actuel empereur face à une autorité plus personnelle et respectée dans l’empire, et affirme ainsi la position de l’Eglise par une légitimité juridique de longue date. L’application concrète dans cette lettre du recours, désormais obligatoire, aux évêques reflète parfaitement l’objectif théorique d’Ambroise : faire en sorte que l’Eglise ne soit plus une simple administration religieuse mais une institution incontournable dans la gestion de l’empire romain. À partir de cette perspective, Ambroise refuse que les débats de foi se tiennent dans le consistoire, lieu de la potestas impériale par excellence, afin d'éviter de voir le déplacement de l’autorité épiscopale vers  l’empereur :

\bigskip

\begin{quote}
    « Je me rendrai volontiers au palais de l’empereur si c’était en accord avec mon devoir d’évêque, pour mener ce débat dans le palais plutôt que dans l’église. Mais, dans le consistoire, l’usage veut que le Christ soit non pas un accusé, mais un juge. Une question de foi c’est dans l’Eglise qu’elle doit être plaidé, qui peut dire le contraire ?\footnote{« \latin{Ad palatium imperatoris irem libenter, si hoc congrueret sacerdotis officio, ut in palatio magis certarem quam in ecclesia. Sed in consistorio non reus solet Christus esse sed iudex. Causam fidei in ecclesia agendam quis abnuat ?} » \cite[\nopp 75A,3]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L’autorité de l’Eglise apparaît ainsi comme une réalité avec laquelle l’empereur se doit de travailler. Il ne s’agit pas d’une concurrence mais bien d’un travail en commun où chaque institution contrôle et agit dans son domaine d’expertise. Il n’est donc pas possible pour des affaires de foi de se régler auprès d’une justice impériale, car celà mettrait les évêques directement sous les ordres de l’empereur. Ambroise semble pousser les empereurs, et en particulier Valentinien II avec qui il partage une plus forte relation, à intégrer l’institution ecclésiale dans son processus de prise de décision, comme c’est le cas pour les autres instances du gouvernement :

\bigskip

\begin{quote}
    « Du reste, si on ne me fait pas assez confiance, fais venir les évêques que tu voudras, qu’on débatte, empereur, des mesures à prendre dans le respect de la foi. Si sur des affaires financières, tu prend l’avis de tes comtes, combien est-il plus équitable que, sur une affaire qui concerne la religion, tu prennes l’avis des prêtres du Seigneur.\footnote{« \latin{Certe si mihi parum fidei defertur, iube adesse quos putaueris episcopos, tractetur, imperator, quid salua fide agi debeat. Si de causis pecuniariis comites tuos consulis, quanto magis in causa religionis sacerdotes Domini aequum est consulas.} » \cite[\nopp 74,27]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La comparaison qui est faite avec les cours financières n’est pas anodine, Ambroise évoque l’un des aspects les plus importants du pouvoir impérial, à la fois pour placer l’Eglise comme une institution de premier plan dans la gestion de l’empire, mais également pour rappeler à l’empereur qu’il possède toujours la mainmise dans la plupart des secteurs du pouvoir, les questions économiques et militaires entre autre. L’idée, et je continuerai de la développer tout au long de ce chapitre, est vraiment d’imposer l’autorité ecclésiastique sans « effrayer » le pouvoir impérial qui pourrait avoir le sentiment d’une perte sèche de capacité politique. De la même façon que les magistrats en charge des impôts ou du budget sont indispensables dans la gestion de la société, il n’est plus possible de diriger un empire chrétien sans s’appuyer sur l’autorité des évêques. Ambroise établit véritablement l’Eglise comme une institution indispensable du gouvernement impérial. La relation entre les évêques et l’empereur se forme donc avec Ambroise dans un esprit de collaboration nécessaire, avec tout de même l’idée, et l’évêque de Milan n’y manque pas, de revendiquer une pleine et entière autonomie de l’Eglise.

\bigskip

\subsubsection{La défense d'une indépendance cléricale}

En se revendiquant seule experte des questions de la foi, l’Eglise se doit de s’administrer et de contrôler ses interventions elle-même, sans ingérence impériale, c’est ce qui constitue le cœur de la défense de l’indépendance épiscopale. L’important corpus de lettres que nous possédons, d’Ambroise s’adressant aux empereurs, permet de pousser la compréhension de l’objectif d’Ambroise vis-à-vis du développement d’une auctoritas des « prêtres du Seigneur » qui se rapproche de l’influence que possédait le Sénat dans la période Républicaine. Ainsi, après avoir démontré le droit des évêques d’intervenir auprès de l’empereur lors des questions religieuses, Ambroise cherche à clarifier l’idée d’autonomie qui doit émaner de l’Eglise chrétienne. Comme indiqué précédemment, l’auctoritas  de l’Eglise provient directement du divin, donc une autorité intrinsèque et qui ne peut pas se soumettre au pouvoir impérial. Cette autonomie est en effet nécessaire pour que puisse s’exercer sans contestation la nouvelle autorité spirituelle. Charles Norris Cochrane s’arrête un moment sur les détails de l’indépendance que vise Ambroise. On peut notamment comprendre qu’elle englobe à la fois « l'autodétermination de l’organisme et la liberté des ministres, en tant que représentant, de s’exprimer et d’agir comme ils l’entendent.\autocite[347]{cochrane_christianity}~» L’idée d’Ambroise n’est en aucun cas d’interdire l’empereur d’intervenir dans toutes questions concernant la foi d’un citoyen ou la gestion interne de l’Eglise, mais bien de limiter ces interventions à des cas demandés par les membres de l’Eglise\footnote{Je reviens longuement sur les droits et devoirs des interventions impériales dans le domaine religieux en 1.2.1 et 1.2.2.}. Mais pour en arriver à délimiter les interventions impériales, il est nécessaire d’imposer l’indépendance de l’Eglise dans les relations politiques. Et évidemment ce que l’on peut immédiatement cité est de nouveau un extrait de la lettre 75 adressée à Valentinien II, qui met de nouveau en avant l’autorité ecclésiastique dans les affaires religieuses et rappel le rôle du souverain en matière de foi :

\bigskip

\begin{quote}
    « Quand as-tu entendu dire, empereur très clément, que, dans une affaire touchant la foi, des laïcs aient jugé le cas d’un évêque ? [...] En tout cas si nous passons en revue les livres des divines Ecritures et les temps anciens, quelle est la personne qui peut contester que, dans une affaire touchant la foi, je dis bien une affaire touchant la foi, ce sont les évêques qui jugent habituellement la conduite des empereurs chrétiens, et non pas les empereurs celle des évêques ?\footnote{« \latin{} » \cite[\nopp 75,4]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage se révèle particulièrement intéressant pour comprendre la pensée d’Ambroise au sujet de l’autonomie épiscopale. Une chose frappe ou dérange dès la première lecture : l’appuie qui est fait sur la notion « d’affaire touchant la foi », « \latin{in causa fidei} ». Tout comme je l’ai évoqué lors de la précédente partie, Ambroise veut accentuer l’idée que l’auctoritas de l’Église ne s’impose que dans un seul domaine : la foi. L’objectif derrière est double, premièrement rassuré le pouvoir impérial sur le fait que le développement d’une nouvelle forme d’autorité ne vient pas mettre en péril la potestas du prince, et deuxièmement le fait de recentrer les volontés de l’Église autour d’un seul thème garantit un contrôle absolu de cet aspect, et donc une plus grande autonomie. Un autre point intéressant de la citation est le recours de deux autorités incontestable pour un aristocrate chrétien : les Écritures et les temps anciens. Si cette idée peut paraître un peu vague dans ce à quoi elle fait référence, il faut savoir que l’expression « livres ou textes des Saintes Écritures » est très fréquente dans ses travaux. Gérard Nauroy dénombre 16 occurrences et désigne ce terme comme « la succession des divers livres qui constituent le corpus des Écritures.\footnote{Voir Nauroy note 5 page 503 car texte d'Ambroise que je n'ai pas en biblio} » Ambroise en appel donc à une mémoire chrétienne plus que romaine, faisant confiance à la culture religieuse de l’empereur, pour soumettre la légitimité de sa vision derrière une autorité textuelle capable de s’imposer sur les décisions impériales.

\bigskip

Mais l’indépendance de l’épiscopat apparaît par cette lettre et par ce conflit comme une lutte « de son temps » plutôt qu’un combat théorique et politique plus important. Dans le même contexte, une autre lettre nous permet de constater que ce combat pour l’autonomie mené par Ambroise n’est pas un simple opportunisme d’occasion mais bien le cœur de ses objectifs longs termes pour l’Eglise. Il s’agit de la lettre 76 adressée à sa sœur, Marcelina, qui semble, selon ses dires, se préoccuper de l’avenir de l’Eglise et de l'épiscopat de Milan. Cette source est donc bien moins « officielle » qu’un texte qui doit être lu par un empereur, elle est donc à même de refléter avec plus de justesse sa pensée. Et même s’il est possible que l’évêque de Milan mente sur certains sujets, il est difficile de contrôler la véracité de l’ensemble des faits,  il n’exprime finalement ici que son idéal théorique à propos des relations entre l’Eglise et le pouvoir impérial. Il n’a plus besoin de camoufler le fond de sa pensée derrière des formules de politesse. Le ton est alors bien plus direct, ne laissant pas de doute à sa volonté d'indépendance de l’auctoritas de l’Eglise :

\bigskip

\begin{quote}
    « Bref, on me fait dire : « Livre la basilique ». Je réponds : « Il ne m’est pas permis de la livrer et il n’est pas dans ton intérêt, empereur, de la recevoir. Alors que tu ne peux en droit mettre la main sur la maison d’un particulier, penses-tu que tu peux te saisir de la maison de Dieu ? » On prétend que tout est permis à l’empereur car tout lui appartient. Je ŕeponds : « Ne charge pas ta conscience , empereur, en pensant que tu disposes de quelque droit impérial sur les choses divines. [...]\footnote{« \latin{Mandatur denique : « Trade basilicam. » Respondeo : « Nec mihi fas est tradere nec tibi accipere, imperator, expedit. Domum priuati nullo potes iure temerare, domum Dei existimas auferendam ? » Allegatur imperatori licere omnia ipsius esse uniuersa. Respondeo : « Noli te grauare imperator, ut putes te in ea quae diuina sunt imperiale aliquod ius habere.} » \cite[\nopp 76,19]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise met ici en place l’argument d’une autorité ecclésial fondée sur son espace public. L’évêque de Milan est conscient de la nécessité d’englober toutes les formes d’autorités possibles pour légitimer la nouvelle place de l’Église chrétienne. Replacer la figure de Dieu derrière la symbolique des bâtiments religieux comme les églises ou les basiliques fait partie de l’ensemble du processus permettant une reconnaissance politique par le pouvoir impérial. La séparation bien connue, aussi bien dans la pensée chrétienne que romaine, entre les biens publics et les biens sacrés permet de continuer dans le sens de la distinction nette des domaines d’actions des deux autorités, définissant toujours plus la relation entre l’Eglise et le l’empereur comme deux autorités complémentaires pour l’empire. La dernière phrase du passage que j’ai choisi de citer permet de clarifier une fois pour toute le fond de la pensée ambrosienne à travers l’autonomie cléricale et la liberté politiques des figures comme Ambroise.

\bigskip

Il est donc important de retenir qu’il n’y a dans cette pensée aucune soumission d’une autorité envers une autre. Ambroise ne cherche pas à mettre l’empereur sous la puissance de l'Église, mais ne veut pas voir non plus l’empereur interférer de son plein gré dans les décisions épiscopales. L’indépendance recherchée devient un prérequis nécessaire à l’entretien de l’auctoritas des évêques et à leur place dans le gouvernement impérial, comme je l’ai abordé précédemment. Il est désormais important de comprendre la façon dont l’évêque de Milan veut que l’empereur se comporte devant cette autorité, en regardant notamment les droits d’interventions que lui laisse Ambroise, ou les priorités politiques qui lui sont attribuées.

\bigskip

\subsection{L'empereur face à cette auctoritas}

\subsubsection{La priorité des questions religieuses}

Ambroise s’efforce, notamment à travers ses communications avec les empereurs, à construire une indépendance de l’autorité et des champs d’actions de l’Église, dans l’objectif de se constituer une défense contre les empiètements du pouvoir impérial. Mais derrière cette action politique ne se cache pas l’envie de rendre les domaines de la religion inaccessibles, bien au contraire l’évêque de Milan exige que la potestas de l’empereur se mette activement, et de façon prioritaire, au service de la foi. Ambroise théorise assez clairement une hiérarchie des domaines d’actions où la cause de la religion doit systématiquement l’emporter sur la rigueur du droit civil et même sur le maintien de l'ordre public.

\bigskip

Ce principe de priorité est tout d’abord évoqué dans ses lettres à Valentinien II en 384, lors d’un moment de tension au sujet de la restitution de l’autel de la Victoire dans la curie sénatoriale. Le jeune empereur fait ici face à un dilemme à la fois moral et politique qui rentre exactement dans le questionnement politique d’Ambroise. La relatio de Symmaque, porte-parole de la frange païenne du Sénat qui vise le retour de la Victoire, démontre à Valentinien l’importance des traditions romaines et de la stabilité de cette institution ayant des membres toujours majoritairement païens. L’intervention d’Ambroise, d’abord en prévention avec l’Epistolae 72, puis de nouveau et avec plus de précision après la lecture de la relatio, à travers l’Epistolae 73, a pour objectif de convaincre l’empereur que le choix en faveur de la foi chrétienne, et donc du rejet de la délégation du Sénat, est toujours le choix jute et même le seul choix valable :

\bigskip
