\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}
\markboth{INTRODUCTION}{INTRODUCTION}
\clearpage

\begin{quote}
    «~Quoi de plus beau que de voir que le travail et l’honneur sont communs à tous, et que le pouvoir n’est pas un privilège de quelques-uns mais qu’il est réparti de façon volontaire entre tous ?~»\footnote{« \latin{quid hoc pulchrius, et laborem omnibus et honorem esse communem nec paucis adrogari potentiam, sed quadam in omnes voluntaria sorte transcribi ?}.~». \cite[\nopp \latin{Exameron}, V, 15, 51]{ambroise_csel_32_1}.}
\end{quote}

\bigskip

À travers cette réflexion, tirée de son \latin{Exameron} alors qu’il décrit le comportement des grues dans leur formation de vol, Ambroise illustre une dimension essentielle de sa pensée politique : l’idéal d’un pouvoir qui ne se limite pas à un seul individu mais qui est réparti de manière ordonnée au sein d’une communauté. C'est ce fondement qui permet d'atteindre ce qu'il considère être le plus important dans une société : la concorde entre les citoyens et les détenteurs du pouvoir. C'est pour faire tendre le gouvernement romain vers son utopie de la \latin{res publica} qu’Ambroise de Milan consacre une partie de son œuvre à l’élaboration d’un modèle politique où la monarchie impériale doit se conformer à un idéal chrétien.

\bigskip

Si Ambroise s’impose comme une figure majeure du christianisme antique par son rôle doctrinal et pastoral, il est aussi un penseur politique dont la vision dépasse les simples tensions entre l’Église et l’Empire. Il développe sa théorie politique tout au long de la durée de son épiscopat et conçoit une vision personelle original du pouvoir romain chrétien. L’évêque présente ainsi une véritable réflexion sur la nature du pouvoir, sa légitimité et ses devoirs et apparaît, entre autres, comme un théoricien politique à part entière. Tout au long de ses travaux, il dessine les contours d’une \latin{potestas} impériale tempérée par l’\latin{auctoritas} de l’Église et par un cadre moral inspiré des Écritures. Son objectif est à la fois de modeler l'empereur chrétien idéal et de s'imposer comme incontournable à la cour. En parallèle de la mise en place des exigences chrétiennes que le souverain doit respecter, il impose son autorité spirituelle et politique aux côtés des institutions traditionelles.

\bigskip

\subsubsection*{Vision d'ensemble de l'historiographie sur Ambroise}

Pour pleinement se plonger dans l'étude de la pensée et de l'autorité d'Ambroise, il est bien évidemment nécessaire de se pencher sur les travaux qui ont déjà été réalisés sur ce thème. Une chose est marquante dès que l'on débute la recherche historiographique : on constate un manque d'études approfondies sur sa pensée politique perçue comme un système global. Si l'historiographie met bien en évidence les conflits de l'évêque avec le pouvoir impérial, elle peine souvent à le présenter comme un véritable théoricien d'un gouvernement chrétien ayant un schéma de pensée cohérent. Il faut donc examiner comment la recherche historique a questionné le rapport d'Ambroise au pouvoir et comment elle a abordé la théorie politique d'un évêque principalement reconnu pour son action\footnote{Charles Norris Cochrane le décrit ainsi : «~Sa position d'homme d'action plutôt que penseur le fait contribuer à la vie communautaire plutôt qu'intellectuelle.~» \cite[373]{cochrane_christianity}.}.

\bigskip

Nous ne pouvons pas faire un tour d’horizon historiographique du sujet sans commencer par citer le remarquable travail de Jean-Rémy Palanque sur l’ensemble de l'œuvre politique d’Ambroise. Dans sa thèse publiée en 1933 intitulée \latin{Saint Ambroise et l'Empire romain. Contribution à l'histoire des rapports de l'Église et de l'État à la fin du IV\textsuperscript{e} siècle}\autocite{palanque_ambroise}, l'auteur propose un regard chronologique sur les nombreuses relations entre l'évêque et le pouvoir impérial. Il met notamment l'accent sur l'influence qu'Ambroise a pu avoir sur les empereurs, et c'est ce point qui est aujourd'hui le plus critiquable. Palanque a tendance à lui attribuer un rôle trop important dans la christianisation du pouvoir et la lutte contre le polythéisme : Ambroise a participé à ce changement politique, mais avec moins de pouvoir que ce qui est montré dans la thèse. Toutefois, la variété des relations avec le pouvoir y est bien représentée : son rapprochement avec Gratien dans les premières années, son rôle d'éducateur aux côtés du jeune Valentinien, ou encore la posture de directeur de conscience qu'il s'accapare dans sa relation avec Théodose. Cette étude est donc un élément central pour le mémoire, mais reste limitée dans la conception purement théorique de la pensée ambrosienne. Bien que Palanque réserve la troisième partie de sa thèse aux «~idées politiques de Saint Ambroise~», ce qui lui permet d’introduire certains principes fondamentaux de la doctrine ambrosienne tels que le loyalisme monarchique\autocite[345]{palanque_ambroise} et l'indépendance de l'Église vis-à-vis du pouvoir impérial\autocite[370]{palanque_ambroise}, son travail se fait surtout dans une approche événementielle. Il apporte une description précise des agissements d'Ambroise vis-à-vis du gouvernement, mais sans véritablement intégrer la formation d'une pensée politique issue de ses écrits. Si la thèse de Jean-Rémy Palanque continue d’être une référence majeure sur Ambroise et plus généralement sur les rapports entre Église et Empire, l’approche fondée sur des faits historiques cantonne l’évêque de Milan à un rôle politique de réaction et d’opposition plutôt qu’à un rôle de penseur chrétien. Ce mémoire part de ce travail déjà bien documenté pour aller plus loin dans l'approche théorique.

\bigskip

L’évolution de la recherche historique sur ce sujet tend à explorer cette dimension complémentaire. Les travaux anglo-saxons, notamment ceux de Neil McLynn dans \latin{Ambrose of Milan: Church and Court in a Christian Capital}\autocite{mclynn_ambrose}, nuancent l'idée d'un rôle strictement d'opposition pour au contraire montrer qu'il travaille de concert avec le pouvoir impérial. McLynn insiste sur la complexité des motivations d'Ambroise et sur l'ambiguïté récurrente de ses positions face aux empereurs. Il remet en question l'influence de l'évêque, telle que la décrivait Palanque, pour appuyer un rôle d'éducateur spirituel.

\bigskip

La réflexion historique sur le rôle des évêques face aux actions du pouvoir est principale\-ment traitée par les travaux de Peter Brown. Il démontre, notamment dans \latin{Pouvoir et Persuasion dans l'Antiquité tardive}\autocite{brown_power_1992}, comment le monde épiscopal utilise ses divers outils d'influence pour développer une \latin{auctoritas} propre aux évêques. Brown met en évidence la question de l'utilisation du franc-parler vis-à-vis de l'autorité politique : une liberté de parole issue du monde grec entre la sphère politique et la sphère philosophique. Selon l'historien, Ambroise développe un véritable rôle de conseiller impérial, qui se détache de son habit d'évêque. Ces études sur Ambroise et les évêques forment le cœur du système de pensée de ce mémoire.

\bigskip

Pour aller plus loin dans l’analyse d’une pensée politique cohérente chez Ambroise, il faut s’écarter de la recherche qui ne porte que sur l’évêque et aller regarder du côté de l'histoire des idées, et donc de la pensée politique chrétienne en général. Les premiers chapitres de l'ouvrage collectif \latin{Histoire de la pensée politique médiévale, 350-1450} offrent une vue d'ensemble sur la naissance d'une théorie politique chrétienne. Robert Markus explique les changements opérés par Ambroise ou Augustin dans la conception chrétienne de la monarchie : l'empereur n'est plus la projection de Dieu sur Terre\autocite{markus_peres_1993}. Mais c'est avec Francis Dvornik que la pensée ambrosienne intervient comme un socle fondamental de la compréhension de la monarchie chrétienne\autocite{dvornik_political}. En effet, celui-ci consacre le chapitre onze de son ouvrage à l'analyse de la pensée politique d’Ambroise en se fondant cette fois sur les travaux écrits de l'ecclésiaste en plus de ses interventions sur le terrain\autocite[672]{dvornik_political}. Bien que Dvornik ait une vision très monarchique de la théorie politique d'Ambroise, son travail est crucial pour ce mémoire. Il questionne longuement son acceptation de la monarchie malgré un esprit fortement marqué par l'idéal républicain\autocite[675]{dvornik_political}. Il s'interroge alors sur les positions d’Ambroise au sujet des principes dynastiques, sur l’importance de la justice pour maintenir la concorde dans la société, ou encore sur le rôle que doivent tenir les empereurs dans leur relation au peuple, à l'Église et à Dieu\autocite[672-682]{dvornik_political}. Ces éléments font de Francis Dvornik un pilier du sujet.

\bigskip

Ces réflexions se retrouvent également chez Charles Norris Cochrane\autocite{cochrane_christianity} ou dans le \latin{Cambridge History of Greek and Roman Political Thought}\autocite{rowe_history}, affirmant l'importance d'Ambroise dans l'étude d'une théorie politique chrétienne. Enfin, il est nécessaire de citer le court mais percutant passage de Giuseppe Zecchini sur Ambroise\autocite{zecchini_pensiero_politico}. L'historien italien décrit sur quelques pages seulement la pensée politique de l'évêque de Milan et sa capacité à octroyer à l'Église un rôle politique. Il est l'un des seuls à évoquer la volonté d'Ambroise de se saisir d'une nouvelle autorité issue du «~vide progressivement laissé par le Sénat et la noblesse~», point majeur que nous détaillerons longuement. Il met également en évidence les valeurs républicaines de l'évêque ainsi que son travail pour s'affirmer aux côtés des empereurs, sans contester leur pouvoir.

\bigskip

Il y a donc une historiographie importante sur la pensée politique d'Ambroise de Milan, mais toujours au cœur d'un ensemble plus large sur la pensée politique romaine ou chrétienne. La théorie politique n'est que peu présente dans les travaux uniquement dirigés sur la personne d'Ambroise comme les ouvrages de synthèse de Frederick Homes Dudden\autocite{dudden_life} ou de Cesare Pasini\autocite{pasini_ambrose}. Il faut également rappeler qu'une grande partie de l'historiographie qui concerne Ambroise se concentre sur son apport au dogme chrétien, que ce soit par sa participation aux conciles, par ses travaux de prédication ou par sa lutte contre les courants qu'il définit comme hérétiques. C'est un angle d'étude qui ne nous sera que peu, voire pas, utile dans ce mémoire qui vise à placer Ambroise comme une figure ayant mis en place une nouveauté dans la pensée politique chrétienne et dans la relation de l'Église avec le pouvoir impérial.

\bigskip

Pour compléter le tour d'horizon de l'historiographie, il faut aborder les diverses études produites autour d'un axe précis des travaux d'Ambroise. On pense ici aux écrits sur la proximité intellectuelle d'Ambroise avec la philosophie classique, et principalement l'influence du stoïcisme et de Cicéron. C'est le cas de Maurice Testard avec sa traduction et son commentaire du \latin{De Officiis}, ou des articles comme ceux de Joseph-Thomas Muckle\autocite{muckle_officiis} et de Cécile Lanery\autocite{lanery_magistere}. Leur commentaire du traité nous permet de saisir toutes les particularités de la pensée politique ambrosienne. En plus de l'influence cicéronienne, l'évêque de Milan s'inscrit dans une pensée politique aristocratique. Les travaux de Yan Thomas sur la séparation des biens publics et sacrés\autocite{thomas_valeur_2002}, ou de Marta Sordi sur les rapports d'Ambroise aux empereurs\autocite{sordi_concezione_1988} démontrent sa capacité à utiliser une approche juridique rationnelle pour défendre ses positions. De plus, malgré une approche très littéraire, les travaux de Gérard Nauroy ont aussi une place importante dans ce mémoire. Au-delà de ses traductions et commentaires récents des lettres 70 à 77, qu'Ambroise adresse aux empereurs\autocite{ambroise_lettres}, Nauroy s'appuie sur d'autres lettres pour commenter la crise des basiliques de Milan de 386 ou l'ambassade de l'évêque auprès de Maxime.

\bigskip

Enfin, ce mémoire s'appuie grandement sur les études qui concernent l'utilisation des figures scripturaires par Ambroise. Tout en les utilisant lors de ses prédications comme des exemples à suivre pour obtenir le Salut, les figures bibliques royales sont également très présentes dans les textes à destination du pouvoir impérial. On peut évoquer à ce sujet l'\latin{Apologie de David} qu'il envoie à Théodose pour le pousser à la pénitence. C'est ce que l'on retrouve chez Martine Dulaey lorsqu'elle analyse l'utilisation de l'image de David par les écrivains chrétiens\autocite{dulaey_david_3}. Elle montre comment Ambroise se distingue en apportant un regard politique. L'importance de la Bible dans le travail intellectuel d'Ambroise est d'ailleurs soulevée par Gérard Nauroy : «~Son œuvre est, peu importe sa forme, surtout une prédication sous l'aspect d'une rumination de l'Écriture~»\autocite{nauroy_ecriture}.

\bigskip

C'est donc à travers l'utilisation de l'ensemble de ces travaux, l'approche événementielle de Palanque, la relation entre évêque et pouvoir de Brown et McLynn, l'histoire des idées politiques de Dvornik et Zecchini ou encore l'analyse exégétique de François Heim et Gérard Nauroy, que se construit ce mémoire.

\bigskip

\subsubsection*{Expansion chrétienne et relation d'Ambroise au pouvoir}

La volonté d'Ambroise de réfléchir sur le pouvoir impérial romain et de le modeler dans un cadre chrétien ne naît pas de nulle part. Sa réflexion s'inscrit dans un contexte d'expansion massive du christianisme dans l’Empire et d’intégration de cette religion dans les structures administratives. À partir de 312, la politique religieuse de Constantin apparaît comme un tournant décisif lançant un véritable essor du christianisme, notamment en Occident qui était jusque-là nettement moins touché par la chrétienté et qui se met à rattraper son retard en nombre d’évêchés\autocite[677]{salamito_christianisation_1995}. Si la quantification précise du nombre de citoyens chrétiens dans l'Empire est impossible, il est évident que le nombre de fidèles s'accroît considérablement tout au long du quatrième siècle. C'est seulement au cours du siècle suivant que l'on retrouve une majorité de chrétiens sur le territoire impérial. Ambroise est donc au cœur d'un important dynamisme du christianisme. Jean-Marie Salamito explique notamment cette réussite démographique par son expansion dans deux milieux non touchés avant la légalisation du christianisme : les campagnes et l’aristocratie sénatoriale\autocite[679-681]{salamito_christianisation_1995}. En effet, le christianisme est avant tout une religion urbaine, la prédication s’effectue plus facilement dans les lieux de rassemblement des masses : l’apport d’un réseau urbain dense se révèle donc crucial. Le lancement des conversions dans les campagnes tout au long du quatrième siècle se fait par des méthodes plus violentes. Les prédicateurs s’appuient sur la destruction des édifices païens ainsi que sur l’autorité des propriétaires terriens pour faire reculer le paganisme et finir par imposer les croyances chrétiennes. Bien que difficiles, ces campagnes de prédication renforcent grandement la présence du christianisme.

\bigskip

Au-delà du nombre, le christianisme cherche à s’imposer par les institutions et par son autorité en parallèle du pouvoir impérial. Ainsi, la question de la conversion des sénateurs se pose. Mais ce groupe aristocratique reste très conservateur et peine à se détacher des rites païens. Les deux lettres d’Ambroise de 384\footnote{\cite[\nopp 72 et 73]{ambroise_lettres}. En 384, Symmaque, sénateur romain païen, demande à Valentinien la restauration de l’autel de la Victoire au sein de la curie sénatoriale. Ayant eu connaissance de cette requête, Ambroise se précipite pour écrire au jeune empereur afin de le pousser à refuser.} adressées à l’empereur Valentinien démontrent les tensions religieuses persistantes et la forte présence du paganisme dans les rangs sénatoriaux même à la fin du quatrième siècle. Ce n’est finalement qu’après Théodose que le Sénat semble être majoritairement chrétien.

\bigskip

C’est dans ce contexte d’expansion de la chrétienté qu’Ambroise se retrouve au cœur de la lutte contre le polythéisme et qu’il devient un acteur majeur de la transformation du christianisme en une religion officielle de l’Empire. Né à Trèves vers 340, dans une famille de l’aristocratie romaine, il est le fils du préfet du prétoire des Gaules. À la mort prématurée de son père, sa mère retourne à Rome afin de parfaire l’éducation de ses trois enfants. Ambroise se destine alors à une carrière administrative et reçoit une formation juridique. Il est nommé gouverneur d’Émilie et de Ligurie en 370 et s’installe à Milan, alors théâtre de fortes tensions entre catholiques et anti-nicéens. En 373, l’évêque arien de Milan Auxence meurt, laissant le siège épiscopal, l’un des plus importants de l’Empire, vacant. Les tensions suscitées par l’élection d’un successeur débouchent sur une agitation populaire à laquelle Ambroise, en tant que gouverneur, tente de mettre fin par un discours prononcé dans la basilique. Selon le récit de Paulin de Milan, la foule est alors conquise par son éloquence et réclame qu’il soit fait évêque\autocite{bastiaensen_vite_1975}. Bien que non baptisé, il est poussé par la population, les évêques et Valentinien I\textsuperscript{er} à accepter cette charge. Après avoir d’abord refusé avec insistance, il se soumet finalement et est ordonné évêque en fin d’année 373. Dès lors, Ambroise s’investit pleinement dans sa nouvelle fonction, donnant lieu à une production écrite importante (homélies, lettres, traités doctrinaux, commentaires bibliques et discours funèbres), sur laquelle nous reviendrons plus en détail. L’arrivée d’Ambroise parmi les grands auteurs de la chrétienté, aux côtés d’Hilaire de Poitiers, de Jérôme et d’Augustin en Occident, ou encore de Jean Chrysostome, Grégoire de Nysse, Cyrille d’Alexandrie et Grégoire de Nazianze en Orient, permet à Maurice Testard de définir la fin du IV\textsuperscript{e} et le début du V\textsuperscript{e} siècle comme un «~âge d’or~» de la littérature chrétienne\autocite[page]{testard_ambroise_1992}.

\bigskip

Ce nouveau rôle lui permet de se rapprocher rapidement des différentes figures impériales. Tout au long de son épiscopat, il est ainsi en contact direct avec les empereurs Valentinien, Valens, Gratien, Valentinien II et Théodose, ce qui lui permet de s’impliquer dans la législation impériale et notamment dans la formation de ce que Charles Piétri nomme le «~catholicisme d’État~»\autocite[401]{pietri_paganisme_1995}. Profitant de la mort de Gratien en 383, l’aristocratie païenne retrouve de l’influence administrative en abusant de la jeunesse de Valentinien II qui a alors douze ans. Finalement, la politique antipolythéiste s’accélère à partir de 391 avec l’interdiction des sacrifices et cultes publics, puis en 392 avec la proscription totale, privée comme publique, de la religion romaine. La défaite d’Eugène contre Théodose à la bataille de la Rivière Froide en 394 signe la défaite définitive du paganisme sur le plan politique au sein de l’Empire. Cette réussite du «~catholicisme d’État~» doit être couplée à la lutte acharnée d’Ambroise contre l’arianisme, que symbolise parfaitement la crise de 386 entre l’évêque de Milan et l'empereur Valentinien~II\autocite{nauroy_crise_2009}. Le passage d’Ambroise sur le siège épiscopal milanais amène un retrait des courants anti-nicéens dans une grande partie de l’Empire.

\bigskip

C'est dans ce cadre mêlant politique et religion qu'Ambroise rédige ses travaux théoriques. La construction de sa pensée politique, de son autorité indépendante et de sa proximité avec les empereurs se fait en parallèle d'actions religieuses et politiques concrètes. Acteur central de la politique impériale chrétienne, Ambroise continue son œuvre théologique et politique jusqu’à sa mort en 397. Homme d’action, prédicateur et penseur, ses nombreuses responsabilités politiques et religieuses font rapidement d’Ambroise un personnage incontour\-nable dans l’étude de la chrétienté et de l’Empire romain.

\bigskip

\subsubsection*{Les travaux d'Ambroise de Milan}

En dehors de la lecture des études historiographiques que nous avons précédemment développées, la réflexion sur la pensée politique ambrosienne doit évidemment passer par une analyse minutieuse de l'importante production écrite de l'évêque de Milan. C’est dans ses lettres, ses traités et ses commentaires bibliques que se déploie une véritable réflexion théorique sur le pouvoir, la monarchie et les rapports entre l’Église et l’Empire. Toutes ses œuvres n'apportent pas la même densité de théorie politique, mais la lecture générale de ses travaux donne un aperçu intéressant de la façon dont Ambroise compose son rôle d'évêque aux côtés des empereurs.

\bigskip

Ce mémoire cherche à rassembler les deux types d'études sur Ambroise. Nous allons aussi bien nous concentrer sur l'aspect théorique de ses travaux dogmatiques et théologiques, que sur l'approche événementielle de son action politique. Ainsi, les lettres adressées aux empereurs permettent soit d'aller plus loin dans la théorie, soit de comprendre l'application concrète de la réflexion exprimée dans d'autres œuvres. Pour pleinement comprendre Ambroise, il faut saisir la pensée exprimée au clergé et aux fidèles, sans oublier ses interventions sur le terrain et ses discussions avec les souverains.

\bigskip

Il est intéressant de noter que le corpus d’Ambroise a été sujet à un abondant travail historiographique. Diverses recherches ont abouti à une définition et une délimitation précise des textes lui appartenant, permettant une meilleure compréhension du sujet d’étude. Johannes Quasten, par exemple, offre dans son ouvrage \latin{Initiation aux pères de l’Église}\autocite{quasten_initiation} une liste des écrits d’Ambroise accompagnée d’une phrase de résumé de chacun et d’une bibliographie de l’évêque. Dès lors, on peut constater l’absence de traité explicitement consacré à la politique ou à la théorie du pouvoir. Il ne se présente jamais comme un philosophe politique. Toutefois, son œuvre témoigne d’une réflexion constante sur les responsabilités des gouvernants, les principes de la justice ou les limites du pouvoir impérial, que l’on retrouve disséminés dans des écrits de nature religieuse ou morale. Le texte le plus marquant à ce sujet est son \latin{Exameron}, un commentaire de la Genèse revenant en détail sur les six jours de la Création. Ces homélies visent à enseigner la structure divine du monde et à établir une vision de l’ordre naturel et moral voulu par Dieu. À cela s’ajoutent de nombreuses réflexions politiques sur le rôle de l’évêque aux côtés du pouvoir impérial ou sur la monarchie dans sa globalité\autocite[À partir du chapitre V, 21]{ambroise_csel_32_1}. Cette œuvre est le meilleur exemple pour démontrer pourquoi il est nécessaire de fouiller l'ensemble des travaux d'Ambroise. C'est dans ce travail dogmatique qui semble bien loin d'une quelconque analyse politique que l'on trouve le passage le plus abouti sur l'idéal d'une société fondée sur la justice et la concorde. Ambroise y décrit plusieurs modèles naturels sur lesquels l'humain doit s'appuyer, qu'il s'agisse d'un fondement républicain ou monarchique. Il est donc nécessaire d’étudier l’ensemble de ses écrits pour y déceler toutes les facettes possibles de sa vision du pouvoir, du rôle de l’empereur et de la bonne conduite du gouvernement.

\bigskip

Au sein de ce corpus, les œuvres dogmatiques semblent être celles qui contiennent le moins de théorie politique puisqu’elles cherchent à défendre, démontrer ou définir une position précise du dogme catholique. Je l’ai évoqué précédemment, Ambroise utilise principalement ces œuvres pour lutter contre l’arianisme. C’est par exemple le cas de son \latin{De fide} dédié à Gratien qui souhaitait être éduqué dans la foi catholique pour mieux comprendre le dogme nicéen et ainsi lutter contre les divers courants chrétiens qui peuvent s'y opposer. Ce texte est par ailleurs important à consulter pour comprendre la relation d’Ambroise avec les empereurs et sa capacité à se rapprocher du pouvoir impérial. Il utilise ce texte pour valoriser la lutte armée que mène Gratien contre les barbares et la montrer comme un acte de dévouement envers le christianisme. Dans ce même cadre dogmatique, Ambroise rédige des homélies sur les sacrements chrétiens comme le \latin{De mysteriis} ou le \latin{De sacramentis}. Si ces textes sont cruciaux pour comprendre l’importance de l’évêque dans l'Église chrétienne, ils ne seront que peu utilisés dans le cadre de cette recherche.

\bigskip

À l’inverse, certains travaux que Johannes Quasten classe comme des «~œuvres morales ou ascétiques~» se révèlent être des écrits fondateurs de la pensée politique ambrosienne. C’est notamment le cas de son célèbre \latin{De Officiis} traduit en français par \latin{Les devoirs}\autocite{ambroise_devoirs_1}. Ce travail rédigé certainement vers 388-389 et inspiré du \latin{De Officiis} de Cicéron vise à former les clercs qui l’entourent et se compose majoritairement d’\latin{exempla} bibliques. Pourtant, c’est ici que l’on retrouve une grande partie de l’opinion d’Ambroise sur les vertus morales à adopter pour les détenteurs du pouvoir et sur l'importance d'une bonne relation entre les souverains et la population pour la vie en société. Le \latin{De Officiis} est notamment crucial dans l’analyse d’Ambroise pour comprendre la place de la justice, un aspect qui revient à de nombreuses reprises dans sa réflexion, de façon explicite ou non. La justice doit être ce qui guide chaque action des empereurs et chaque demande des citoyens, il est donc normal qu'il en fasse le cœur de sa réflexion théorique, et c'est ce que l'on retrouve très clairement dans ce traité. C'est également un ouvrage dans lequel on comprend l'importance du modèle de David aux yeux d'Ambroise, que ce soit pour les empereurs ou pour le reste de la population.

\bigskip

Mais toute recherche sur Ambroise doit se concentrer en grande partie sur les lettres qu'il écrit pendant toute la durée de son épiscopat. La partie la plus singulière du corpus ambrosien est sa correspondance avec son entourage, public comme privé, qui nous est parvenue sous la forme de quatre-vingt-onze ou quatre-vingt-douze lettres. S'il est impossible de savoir la part de la véritable correspondance que ces lettres représentent, elles forment une collection de première importance pour la vie politique et religieuse de la fin du IV\textsuperscript{e} siècle. Cette correspondance a été sujette à de nombreuses questions historiographiques ainsi qu’à des évolutions d’éditions, ce qui a donné lieu à un colloque centré sur le recueil des lettres d’Ambroise\autocite{canellis_correspondance}. Les différentes transmissions manuscrites du IX\textsuperscript{e} siècle nous offrent un recueil en dix livres, ce qui laisse supposer une structure similaire antérieure, ainsi que plusieurs lettres et textes en dehors de ces livres. Cet agencement laisse même penser qu'Ambroise lui-même voulait sans doute transmettre ses travaux dans le temps. C'est une information importante puisque cela signifie qu'Ambroise n'a pas laissé ses travaux au hasard, et donc qu'il a pu en modifier certains dans une moindre mesure. L’édition majeure de ce corpus arrive au XVI\textsuperscript{e} siècle avec les moines bénédictins de Saint-Maur qui séparent les lettres en deux : les soixante-trois lettres dont la date est connue, et les vingt-huit autres. Cette édition chronologique reste la référence pendant trois siècles avant l’arrivée de l’édition de Michaela Zelzer et Otto de Faller qui est celle utilisée pour ce mémoire. Cette édition réalisée entre 1968 et 1990 reprend le système à dix livres sans doute voulu par Ambroise lui-même, bien que l'explication de la raison de cet agencement ne soit pas évidente. En plus de ces livres, Zelzer et Faller publient un \latin{Extra collectionem} qui reprend les quinze lettres absentes du corpus original d’Ambroise. Nombre de ces lettres ne sont pas à prendre en compte dans notre réflexion sur Ambroise puisqu’elles s’adressent à des membres du clergé et ne répondent qu’à des questions doctrinales ou morales.

\bigskip

En revanche, la spécificité d'Ambroise se trouve dans son importante correspondance avec les empereurs. Ainsi, seize lettres sont directement adressées au pouvoir impérial, ce qui constitue une source majeure de la relation entre l’Église et la structure impériale. Bien qu’elles ne soient pas un théâtre d’approfondissement de la théorie politique d’Ambroise, ces lettres forment la réalité de l’action politique et morale de l’évêque, ce qui permet une meilleure analyse de son réalisme et de ses attentes vis-à-vis des empereurs. Les lettres aux empereurs sont notamment la meilleure source pour comprendre l'autorité épiscopale que souhaite développer Ambroise. À cette correspondance s'ajoutent deux oraisons funèbres aux empereurs Valentinien II et Théodose, autre symbole de la proximité de l'évêque avec le pouvoir temporel. Ces oraisons sont l'occasion pour Ambroise de faire un bilan des règnes dans une grille de lecture chrétienne et de mettre en scène les figures impériales dans une comparaison directe avec les modèles bibliques. Elles permettent de visualiser certains points concrets de la doctrine ambrosienne, tout en abordant de nouveaux axes de réflexions théoriques comme l'importance de l'éducation spirituelle pour les jeunes souverains.

\bigskip

Enfin, les dernières œuvres importantes pour pleinement comprendre la relation d’Ambroise avec le pouvoir sont ses commentaires bibliques. Nous avons déjà évoqué l’importance de l’\latin{Exameron} dans cette recherche puisque c’est ici qu’il évoque son idéal républicain face à la réalité monarchique, mais les autres œuvres exégétiques sont tout aussi importantes car elles nous offrent plus de précision sur la vision chrétienne du pouvoir. Ambroise commente en effet des passages du Livre des Rois et nous livre les modèles de pouvoir à suivre ou au contraire à éviter. On peut penser à son \latin{De Nabuthae} qui est un commentaire du chapitre 21 du premier Livre des Rois sur le mauvais gouvernement d’Achab, ou au \latin{De apologia David} qui présente en détail le roi David comme modèle à suivre pour le pouvoir impérial. Ce dernier ouvrage a une place bien particulière dans la pensée politique de l'évêque de Milan. Après avoir adressé un discours aux fidèles chrétiens sur la morale chrétienne et sur l'importance de suivre les vertus de David qui a certes péché, mais qui s'est surtout repenti, Ambroise joint ce texte à sa remontrance envers Théodose. La valorisation du modèle davidique pour les citoyens chrétiens est dans un premier temps bien loin d'être un texte à portée politique. Mais lorsque Théodose faute en massacrant une partie de la population de Thessalonique, Ambroise réutilise son travail sur David pour qu'il serve de modèle à l'empereur. Ainsi, chacune de ses œuvres peut jouer un rôle aussi bien exégétique que politique, ce qui explique l'absence d'un traité uniquement sur l'exercice du pouvoir.

\bigskip

L’étude du corpus ambrosien dans son ensemble, y compris les textes apparemment les plus éloignés des enjeux politiques, permet d’appréhender Ambroise à la fois comme un acteur d’une histoire politique et comme un théoricien du pouvoir chrétien qui continue de se développer.

\bigskip

\subsubsection*{Le cadre idéologique de la pensée ambrosienne}

La formation de la pensée ambrosienne ne peut s‘étudier de manière isolée ; elle doit être replacée dans un cadre culturel et idéologique plus large, permettant de mieux comprendre l'ensemble des éléments qui influencent l'évêque de Milan. Le premier élément qui structure à la fois la rhétorique et l'action d'Ambroise est son attachement à l'égard de l'Empire romain. S'il s'identifie de toute évidence comme un chrétien, il est avant tout Romain et n'hésite pas, à plusieurs reprises, à exalter ce patriotisme. On le retrouve d'ailleurs dans ses prédications : lorsqu'il décrit l'importance de la piété, il établit une hiérarchie pour définir à qui celle-ci doit s'adresser. Juste après la piété envers Dieu, il classe la piété envers l'Empire\autocite[\nopp I, 127]{ambroise_devoirs_1}. Il exhorte également les citoyens à renoncer à leur avantage personnel pour se mettre au service de la patrie\footnote{Il valorise la patrie romaine en ces termes : «~\latin{multumque sibi unusquisque arbitretur gratius excidia patriae repulisse quam propria pericula}.~». \cite[\nopp III, 23]{ambroise_devoirs_2}.}. Cette importance de la romanité d'Ambroise est notamment étudiée par François Paschoud dans son ouvrage sur le patriotisme romain dans l'Occident latin. Il y dresse un portrait d'Ambroise, certes marqué par certains clichés de l'époque, mais qui démontre l'importance de sa relation à l'Empire romain : «~Ambroise est un vrai Romain, il en a les qualités et les défauts : intelligence pratique, don de l’organisation, intérêt du bien public, prévoyance politique, prestige naturel, mais aussi morgue et orgueil plein de dureté.~»\autocite[188-208]{paschoud_roma}.

\bigskip

Ambroise conçoit le patriotisme comme une véritable vertu. Chez l'évêque, l'amour de la culture romaine est valorisé car il implique un désintéressement des plaisirs personnels et vise le sacrifice de sa personne pour autrui. Tout ce cadre s'explique aussi par le fait qu'il s'inscrit dans une pensée chrétienne qui ne peut concevoir la réussite du christianisme qu'à travers la prospérité de l'Empire romain. Comme nous le verrons, il opère un rapprochement entre l'impérialisme romain et l'expansion de la foi. Pour lui, l’unification par Auguste de l'Empire romain a permis de mettre fin aux guerres civiles, facilitant grandement la mission universaliste du christianisme. Cela explique qu'il puisse se considérer pleinement Romain tout en étant totalement chrétien. Ce n'est que plus tard, avec Augustin principalement, que la théologie chrétienne séparera plus distinctement les deux entités en montrant que l'Église peut survivre à la chute de l'Empire. Ses nombreuses réflexions sur le droit à la guerre, la valorisation des succès militaires ou le maintien de la cohésion sociale s'intègrent à cette proximité idéologique qu'Ambroise entretient avec l'Empire romain.

\bigskip

Le second élément important pour saisir la théorie politique d'Ambroise réside dans la relation qu’il possède avec les autorités morales que sont les philosophes classiques et les Écritures. Ne se destinant pas initialement à une carrière ecclésiastique, il a dû s'approprier toute la culture biblique de manière accélérée au fil de son épiscopat. Cet apprentissage s'est naturellement fait en parallèle de ses connaissances philosophiques, ce qui l’a amené à tisser des ponts entre la pensée païenne antique et la pensée chrétienne. Cette méthode d'assimilation des traditions philosophiques lui est propre, comme le souligne Joseph-Thomas Muckle : «~Contrairement à saint Jérôme et saint Augustin, saint Ambroise n’a pas de scrupules à utiliser les références de la pensée classique. [...] Saint Ambroise pense que toute vérité trouvée chez les philosophes est un reflet, sinon un emprunt direct, de ce qui est dit dans la parole inspirée.~»\autocite{muckle_officiis}.

\bigskip

Comme nous le verrons au cours du développement, cette proximité entre les philosophes et la Bible s'illustre particulièrement dans le \latin{De Officiis} où Ambroise s'approprie les questions et méthodes de Cicéron pour y adjoindre les réponses, préceptes et \latin{exempla} de l'Ancien Testament. De nombreux concepts explorés par l'évêque sont ainsi empruntés à la morale stoïcienne, notamment le devoir envers la société et l'importance de la justice. Mais Ambroise cherche systématiquement à les ramener à une origine et une finalité scripturaires. Ainsi, bien qu'il hérite du monde intellectuel issu de l'aristocratie romaine et de la philosophie classique, Ambroise demeure avant tout fidèle aux Écritures, domaine dans lequel il accroît en permanence sa connaissance. C'est à partir de cette synthèse de pensée et de l'intransigeance de la doctrine chrétienne qu'il parvient à forger une vision nouvelle et une autorité inédite face au pouvoir impérial.

\bigskip

\subsubsection*{Pistes de réflexions pour cette recherche}

Ce mémoire vise à rassembler l'ensemble des recherches historiques qui concernent l'évêque de Milan pour y apporter un regard centré sur sa pensée politique. L'objectif est d'analyser Ambroise à la fois sous l'angle d'un théologien politique mais aussi comme un acteur de la politique contemporaine. Il n'est évidemment pas question de mettre sous silence l'ensemble de ses interventions concrètes dans la sphère impériale et publique. Ces éléments participent de façon évidente à la conception de sa pensée politique, que ce soit par la démonstration concrète de ses volontés, ou à l'inverse par une prise de conscience de la difficulté d'imposer certaines visions à un monde déjà bien organisé administrativement. De l'autre côté, il ne faudra pas voir son rôle d'acteur politique comme un rejet de la moindre théorie utopiste et cohérente. Ambroise fait partie des penseurs chrétiens ayant joué un rôle concret au sein de leur clergé, de la pensée chrétienne et de la vie politique romaine. Notre réflexion rejoint la vision que propose Maurice Testard dans sa biographie d'Ambroise. Il décrit l'évêque comme un personnage qui «~pensait en vue de l’action et conduisait l’action à partir d’idées claires.~»\autocite[392]{testard_ambroise_1992}.

\bigskip

Ambroise s'inscrit comme un évêque conscient de la réalité politique de son monde et qui s'y implique en dehors du cadre strictement religieux. Notre étude ne cherchera pas à faire une liste exhaustive des événements marquants de l'épiscopat d'Ambroise comme nous pouvons le voir dans les nombreuses biographies, de Jean-Rémy Palanque à Neil McLynn. À l'inverse ses actions dans les événements politiques et ses correspondances avec les empereurs nous permettront de mieux saisir les détails de sa théorie politique. Tout au long de ce mémoire, certains cas concrets seront exploités pour expliciter plusieurs de ses idées, mais il n'y aura pas d'approche chronologique. Cette étude se concentre sur une analyse par thème plutôt que par une approche année après année de la vie d'Ambroise. Ainsi, bien que l'évêque ait une évolution de pensée sur certains thèmes comme les questions des fautes dans la jeunesse, le fait de traiter sa pensée comme un tout permet de démontrer une plus grande cohérence. En revanche, certaines idées sont évidemment plus propices à la description d'affaires temporelles. Si les deux premiers chapitres y feront référence de manière ponctuelle, le troisième y aura un recours beaucoup plus fréquent. Puisqu'il est évident qu'on ne peut pas étudier la pensée d'Ambroise sans prendre en compte ses interventions et implications politiques, ce travail repose sur une étude croisée entre les écrits de l'évêque et son engagement dans la vie impériale.

\bigskip

Ce travail se donne deux ambitions majeures. Premièrement comprendre l'idéal politique ambrosien en étudiant ce qui s'apparente à de la théorie politique. À travers l'ensemble des écrits dogmatiques et exégétiques, Ambroise questionne à plusieurs reprises le principe monarchique et le rôle des empereurs. Il essaie de comprendre si la présence d'un empereur est la seule solution pour la société romaine ou si le monde naturel conçu par Dieu est capable d'apporter une autre structure politique plus encline à s'accommoder à la morale et la justice chrétiennes. Un débat interne prend forme entre l'utopie républicaine et le réalisme monarchique. Plusieurs aspects sont alors mis en avant : qu'est-ce qu'une véritable \latin{res publica}, comment obtenir la \latin{concordia} sans le partage du pouvoir, comment garantir la stabilité du pouvoir face aux contestations populaires ? Ambroise théorise un pouvoir idéal à partir de son objectif de réussite de l'Empire romain, tout en obligeant le régime politique, peu importe sa forme, à suivre les diverses exigences chrétiennes. C'est ainsi que certaines figures royales de l'Ancien Testament se retrouvent au premier plan du modèle du souverain idéal, modèle qu'il essaie de transposer sur les empereurs romains. Tous les points qui constituent l'essence du pouvoir impérial sont questionnés. Du principe dynastique à la politique religieuse en passant par le manque d'autorité légitime qu'induit la jeunesse. Ambroise ne présente jamais un mouvement de contestation envers ce pouvoir, mais cherche à en modeler une version idéale.

\bigskip

Deuxièmement, étudier les intentions d'Ambroise dans son rapport au pouvoir. En dehors de la théorie politique et de la remise en question de ce qui forme le pouvoir impérial, l'évêque de Milan s'intéresse aux questions politiques pour favoriser sa personne et sa carrière. Ses écrits, lorsqu'ils sortent de la théorie, lui permettent de mettre en place une autorité personnelle importante à travers le développement d'une \latin{auctoritas} de l'Église et d'un rôle de conseiller à la cour de Milan. Plusieurs questions peuvent nous venir à l'esprit pour comprendre l'évêque : comment conçoit-il l’autorité ? Quel est, selon lui, le rôle de l’Église dans le gouvernement de l’Empire ? De quelle manière justify-t-il sa propre intervention dans la sphère politique impériale ? L'étude de la pensée et de l'autorité d'Ambroise doit passer par ces interrogations. Le sujet principal à ce propos est celui de l'autorité. Comme nous le verrons dans ce mémoire, Ambroise cherche à donner au monde ecclésiastique une nouvelle autorité face aux empereurs. L'Église se place ainsi comme une institution de premier plan dans la vie politique romaine. Et l'évêque de Milan est le symbole de cette relation entre l'Église et le pouvoir. Il ne se cantonne pas à une position morale extérieure, mais revendique une autorité directe sur les questions religieuses, tout en s'appropriant un rôle de conseiller impérial plus large.

\bigskip

Plus important encore, l'ensemble de cette réflexion se fait dans un cadre chrétien, où chaque figure du pouvoir doit s'imprégner des obligations chrétiennes, que ce soit dans la morale et la justice, ou plus simplement encore dans la défense du dogme nicéen et de l'ensemble de l'autorité ecclésiastique. Et justement, cette autorité que forme Ambroise a pour objectif d'apporter sa voix et sa connaissance sur les questions politiques qui touchent le monde de la foi, mais également d'imposer une limite morale aux actions impériales. C'est là-dessus que la pensée politique d'Ambroise trouve toute sa place. Il n'essaie pas seulement de dénoncer l'abus de pouvoir ou l'injustice, mais il affirme que seul un pouvoir éclairé par la foi et inspiré par les figures bibliques peut se rapprocher d’un pouvoir véritablement juste. C’est dans cette perspective qu’Ambroise élabore un idéal politique d’inspiration républicaine, dans lequel le pouvoir, faute d’être partagé, doit être soumis à une autorité morale supérieure et doit avoir la sauvegarde de l’Église chrétienne comme tâche principale.

\bigskip

L'un des points centraux de la pensée politique ambrosienne est son utilisation récurrente des figures royales de l'Ancien Testament pour apporter aux empereurs romains un cadre de moralité et d'action en valorisant certains, et rejetant d'autres. Nous le verrons dans de nombreuses analyses, David est régulièrement convoqué, aussi bien dans les écrits théoriques que dans les passages plus concrets comme les lettres ou les oraisons funèbres. Dans une moindre mesure, ce sont Salomon, Achab ou encore Josias qui forment le cœur de la justification des propos de l'évêque. D'une façon générale, Ambroise cherche constamment à relier le pouvoir impérial à des autorités monothéistes reconnues pour leur sens de la justice, leur dévouement à la foi, ou au contraire leurs fautes à ne pas reproduire. Cette façon de parler du pouvoir permet d'inscrire la fonction impériale dans une perspective de Salut personnel et de réussite de l'ensemble de l'Empire. Ces figures sont autant des moyens pédagogiques pour s’adresser aux empereurs que des fondements théologiques pour penser la monarchie chrétienne, c’est-à-dire un ordre politique où l’empereur gouverne en corrélation avec les valeurs chrétiennes, guidé par l’autorité morale de l’Église. Ambroise cherche par ailleurs à représenter en lui-même l'ensemble de ces approches.

\bigskip

Un autre point important à traiter pour la compréhension de notre étude est la dualité politique qui semble être exprimée en permanence chez Ambroise. Il apparaît tiraillé entre l'idéal politique exprimé dans différentes œuvres, et le réalisme qu'il expérimente lors des situations concrètes. Le fait que l'évêque de Milan pense la vie politique autant qu'il y participe amène des situations difficiles à traiter. Ses actions semblent parfois bien loin de ce qu'il considère comme idéal pour la société. En réalité, ce qui est nommé dans ce mémoire «~réalisme politique~» est la continuité de ses écrits théoriques. La cohérence intellectuelle qui est démontrée s'explique aussi par les actions temporelles qu'il mène en parallèle de son influence théorique. La réflexion d'Ambroise sur l'exercice du pouvoir et la relation de celui-ci à la foi chrétienne montre une volonté réformiste plutôt que véritablement révolutionnaire. Il ne remet pas en question les fondements du pouvoir ni même l'expression politique de la société, mais cherche simplement à influencer ces différentes sphères en les faisant tendre vers l’idéal chrétien. C'est pourquoi l'étude des écrits d'Ambroise peut donner l'impression qu'il apporte une théorie politique à double vitesse. Il critique par exemple régulièrement l'accaparement du pouvoir que provoque la monarchie, ou le principe dynastique qui n'assure pas la présence d'un monarque compétent, mais il finit par valoriser la politique impériale de Théodose, accepter le rôle d'ambassadeur au service de Valentinien~II ou encore soutenir le pouvoir d'Honorius. Cette dualité est également présente dans des cas plus concrets, par exemple lorsqu'il développe un discours pour rejeter les interventions impériales dans le domaine religieux tout en cherchant à obtenir de l'empereur un soutien incontestable envers l'Église chrétienne.

\bigskip

Ambroise ne théorise donc pas le pouvoir à distance. Il le pense dans l’action, à travers des interventions concrètes, mais toujours à partir d’une réflexion structurée sur la justice, la société et la responsabilité du monarque. Son engagement diplomatique, sa proximité avec les empereurs, son autorité morale et ses divers écrits montrent que l’évêque de Milan n’est pas simplement un acteur ponctuel de l’histoire impériale, mais une pièce centrale de la pensée politique chrétienne qui cherche à structurer l’Empire selon un idéal nouveau.

\bigskip

Ce mémoire vise donc à étudier les fondements et les implications de la pensée politique ambrosienne, en questionnant l’articulation entre autorité ecclésiastique et pouvoir impérial, l’usage des Écritures et des figures royales, ou encore la manière dont Ambroise imagine une société chrétienne, fondée sur la justice, l’équilibre des pouvoirs et l’exemplarité morale. Il s'agit de comprendre comment Ambroise de Milan, influencé par son héritage aristocratique, sa culture philosophique et sa maîtrise de l'exégèse biblique, parvient à redéfinir le pouvoir impérial selon sa propre volonté.



\bigskip

L’ensemble de ces constats nous amène au cœur du questionnement qui structure cette recherche. Il s'agit de comprendre comment Ambroise de Milan, fort de son héritage de magistrat romain et de sa maîtrise de l'exégèse biblique, parvient à redéfinir les contours mêmes du pouvoir impérial à la fin du IV\textsuperscript{e} siècle. L’enjeu n'est pas seulement d'observer une succession de conflits entre l'Église et l'État, mais de saisir la mécanique intellectuelle et politique par laquelle un évêque élabore un nouveau modèle de gouvernement chrétien. Face à un pouvoir impérial absolu, comment Ambroise construit-il, aussi bien dans ses traités théoriques que dans l'urgence de l'action politique, une théorie de la subordination morale du prince ? La véritable problématique de ce mémoire réside dans l'analyse de cette transition décisive : celle du passage d'un Empire intégrant l'Église à ses structures, à une Église imposant sa propre \latin{auctoritas} religieuse et morale comme boussole et limite de l'\latin{imperium} romain.

\bigskip

Pour mener à bien cette démonstration et démêler la pensée politique ambrosienne, notre réflexion s'articulera autour de trois grands axes, allant des fondements théoriques de l'évêque jusqu'à son action directe face aux souverains.

\bigskip

Dans un premier temps, nous analyserons les bases conceptuelles de la pensée politique d'Ambroise, en explorant comment il parvient à concilier son idéal profondément républicain — fondé sur la justice, le devoir et la \latin{concordia} — avec l'acceptation pragmatique et nécessaire du système monarchique impérial.

\bigskip

Dans un deuxième temps, nous étudierons la manière dont l'évêque s'attache à modeler ce pouvoir impérial. Ce chapitre mettra en lumière l'imposition d'obligations morales et spirituelles aux souverains, en démontrant comment Ambroise utilise l'exégèse et l'enseignement biblique, particulièrement à travers les figures royales telles que David, pour en faire les miroirs d'un gouvernement vertueux.

\bigskip

Enfin, le troisième et dernier chapitre se concentrera sur l'application concrète de cette théorie dans l'arène politique. Il s'agira d'étudier l'affirmation de l'\latin{auctoritas} épiscopale, en analysant comment Ambroise construit et légitime son intervention directe face à l'empereur, par l'usage du franc-parler (\latin{parrhèsia}) et la revendication d'une supériorité absolue de la sphère spirituelle sur la gestion des affaires temporelles.
