\section{Le réalisme d'une monarchie chrétienne}

\subsection*{Introduction}

\subsection{Questionnements sur le modèle monarchique}

\subsubsection{Acceptation et mise en place d'un souverain unique}

L'analyse de la pensée politique d'Ambroise de Milan montre qu'il ne se positionne pas comme un révolutionnaire institutionnel, mais plutôt comme un penseur capable d'encadrer un gouvernement et d'apporter des fondamentaux moraux afin que ce dernier agisse pour le bien commun. Dans cet objectif, il ne délaisse donc pas le système monarchique, qu'il voit comme un système politique envisageable pour l'idéal chrétien s'il est correctement guidé. Bien qu'élogieux à l'égard des idéaux républicains, il est conscient de la réalité contemporaine du système impérial et de la nécessité d'un empereur unique à la tête de la société romaine. C'est ce que souligne Francis Dvornik sur la capacité d'Ambroise à accepter la monarchie dans sa théorie politique : «~Il [Ambroise] considère que la perfection républicaine peut être atteinte sous une sage monarchie, à condition que le monarque et les sujets comprennent leurs devoirs.\autocite[676]{dvornik_political}~» Pour argumenter cette idée, Ambroise s'appuie de nouveau sur son observation de l'ordre naturel. Il ne s'arrête pas juste aux sociétés animales fonctionnant de manière collégiale, mais prend aussi exemple sur les monarchies naturelles œuvrant pour le bien commun afin d'en tirer un modèle applicable à l'Empire romain, qui peut s'accorder avec son idéal chrétien.

\bigskip

C'est pour cette raison qu'il parle longuement des abeilles dans l'\latin{Exameron}, qui vivent sous la domination d'un roi\footnote{La science antique n'avait pas encore pris connaissance du fait que la ruche est dominée par une reine et non par un roi, ce qui explique d'autant plus le choix d'Ambroise de faire des abeilles un exemple pour sa théorie politique.} :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Elles s'instituent elles-mêmes un roi, elles créent elles-mêmes leurs peuples et, bien qu’elles soient placées sous l'autorité d'un roi, elles demeurent pourtant libres. Car elles détiennent à la fois le privilège du jugement et le sentiment d'une dévotion fidèle ; puisqu'elles aiment celui qu'elles ont elles-mêmes substitué, et l'honorent avec une attention si scrupuleuse par leur grand nombre.\footnote{« \latin{Ipsae sibi regem ordinant, ipsae populos creant et licet positae sub rege sunt tamen liberae. nam et praerogatiuam iudicii tenent et fidae deuotionis affectum, quia et tanquam a se substitutum diligunt et tanto honorant examine}.~». \cite[\nopp V, 21, 68]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

À travers cet exemple naturel, Ambroise donne un sens et une légitimité à la royauté. Il démontre que la présence d'un souverain unique n'est pas incompatible avec la liberté et l'intérêt général. Mieux encore, l'autorité monarchique, si elle répond aux besoins de la communauté, permet un respect mutuel et une consolidation de la société. L'idéal du gouvernement chrétien se retrouve dans les principes de liberté et de dévotion envers autrui. On comprend bien que la plus grande crainte de l'évêque reste la présence d'un pouvoir coercitif et usant de la violence envers ses citoyens, ce que la monarchie favorise par essence. Son acceptation de celle-ci vient donc du respect mutuel avec les citoyens et de l'encadrement moral, ce que nous développerons dans la suite de ce chapitre.

\bigskip

Mais l'analyse d'Ambroise sur la monarchie des abeilles prend aussi sa justification par le fait qu'elles représentent pour lui le paroxysme de la société de partage et d'intérêt commun, alors même qu'elles obéissent à un roi. Dans son paragraphe introduisant cette société, il appuie sur la notion de mise en commun :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Ce sont là de grandes choses, mais combien elles sont supérieures chez les abeilles ! Seules parmi toutes les espèces vivantes, elles ont une progéniture commune à toutes, elles habitent toutes une seule demeure, et sont enfermées dans le seuil d'une seule patrie. En commun pour toutes est le travail, commune est la nourriture, commune à toutes est l'activité, communs sont l'usage et le fruit [...].\footnote{« \latin{Magna haec, sed quanto in apibus praestantiora, quae solae in omni genere animantium communem omnibus subolem habent, unam omnes incolunt mansionem, unius patriae clauduntur limine. in commune omnibus labor, communis cibus, communis omnibus operatio, communis usus et fructus est [...]}.~». \cite[\nopp V, 21, 67]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

En martelant le terme \latin{communis}, Ambroise insiste sur ce qui est le plus important de sa théorie politique : le partage et l'intérêt général. Ce qui compte dans la théorie ambrosienne, ce n'est pas le système politique, mais l'engagement des citoyens et des dirigeants à agir pour la réussite de la communauté.

\bigskip

Mais l'acceptation d'un souverain unique par Ambroise ne se fait pas seulement par la réussite du monde animal : elle s'appuie également sur une théologie de l'Histoire romaine faisant un lien entre la diffusion du christianisme et l'arrivée au pouvoir d'Auguste. Il s'associe ainsi à une pensée traditionnelle qui légitime la présence d'un monarque comme un outil ayant facilité le développement des communautés chrétiennes. Cette justification du système impérial apparaît dans son commentaire du Psaume 45 :

\bigskip

\begin{quote}
    «~C’est pourquoi, lassé des guerres civiles, l’empire romain fut confié à Jules Auguste, et les conflits internes furent apaisés. Cela permit également l’envoi légitime des Apôtres dans le monde, le Seigneur Jésus disant : "Allez, de toutes les nations faites des disciples."\footnote{« \latin{Unde factum est, ut taedio bellorum civilium, Julio Augusto Romanum deferretur imperium : et ita praelia intestina sedata sunt. Hoc autem eo profecit, ut recte per totum orbem apostoli mitterantur dicente Domino Jesu : Euntes docete omnes gentes}.~». \cite[\nopp 45, 21]{ambroise_csel_64}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Il y a chez Ambroise cette idée que le système impérial peut se légitimer dans une idéologie chrétienne par le simple fait que c'est par lui que la foi chrétienne a pu atteindre son plein essor. Le fait même d'avoir un roi à la tête de la société n'est donc pas forcément vu comme quelque chose de négatif entravant forcément un idéal politique. Évidemment, on note une justification de ses propos par la présence d'un passage du Nouveau Testament qui fait du christianisme une religion à vocation universaliste, ce qui est largement facilité par la présence d'une seule autorité tout autour de la Méditerranée. Cette pensée est d'ailleurs à replacer dans une tradition apologétique plus large que juste l'évêque de Milan. Il rejoint de très près, y compris dans les termes utilisés, les thèses d'Origène un siècle et demi plus tôt. Dans son \latin{Contre Celse}, ce dernier établissait déjà ce synchronisme entre Jésus et Auguste, entre l'Église et l'Empire :

\begin{quote}
    «~Dieu préparait les nations à recevoir son enseignement, en les faisant toutes obéir au seul empereur de Rome, et en empêchant que l’isolement des nations dû à la pluralité des royautés ne rendît plus difficile aux apôtres l’exécution de l’ordre du Christ. [...] Il est manifeste que Jésus est né sous le règne d’Auguste qui avait pour ainsi dire ramené à une masse uniforme, grâce à sa royauté unique, la plupart des royaumes de la terre.\footnote{« \gr{εὐτρεπίζοντος τοῦ θεοῦ τῇ διδασκαλίᾳ αὐτοῦ τὰ ἔθνη, ἵν' ὑπὸ ἕνα γένηται τῶν Ῥωμαίων βασιλέα, καὶ μὴ διὰ τὸ προφάσει τῶν πολλῶν βασιλειῶν ἄμικτον τῶν ἐθνῶν πρὸς ἄλληλα χαλεπώτερον γένηται τοῖς ἀποστόλοις τοῦ Ἰησοῦ τὸ ποιῆσαι ὅπερ προσέταξεν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς εἰπών. [...] Καὶ σαφές γε ὅτι κατὰ τὴν Αὐγούστου βασιλείαν ὁ Ἰησοῦς γεγέννηται, τοῦ, ἵν' οὕτως ὀνομάσω, ὁμαλίσαντος διὰ μιᾶς βασιλείας τοὺς πολλοὺς τῶν ἐπὶ γῆς.}.~». \cite[\nopp II, 30]{origene_celse}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette conception de l'Histoire reliant l'autorité impériale aux nouvelles institutions de l'Église légitime la présence d'un souverain unique, en rappelant naturellement l'argument monarchique du «~Un Dieu, un Empire, un empereur\autocite[681]{dvornik_political}~». L'unification géopolitique apportée par les victoires d'Auguste a agi comme un outil facilitant la tâche du Christ. Ambroise reste donc dans la continuité d'une pensée qui voit l'Empire comme un instrument structurel indispensable à l'Église, une vision qui sera remise en question avec Augustin après lui, lorsqu'il se questionnera sur la capacité de l'Église à survivre à un potentiel effondrement de l'Empire romain.

\bigskip

En définitive, si la théorie politique ambrosienne favorise la présence d'un système républicain, elle accepte pleinement la mise en place du modèle monarchique, qui semble inévitable dans la société romaine. Derrière sa légitimation par les exemples de la nature ou par la réussite de la diffusion du christianisme, cette monarchie est décrite comme un moindre mal politique et moral, si le dirigeant est bien encadré par la morale chrétienne.

\bigskip

\subsubsection{Un système monarchique qui nécessite un respect mutuel}

Si le système monarchique est accepté par Ambroise comme une réalité contemporaine difficile à dépasser, sa viabilité reste pour autant dépendante des actions et volontés du souverain. Dans son objectif de théoriser le gouvernement romain, il ne laisse pas le pouvoir de l'empereur comme une finalité en soi, mais comme un aspect pouvant constamment s'améliorer pour aboutir à l'idéal chrétien du bon gouvernement. La réussite de la monarchie ne peut reposer sur la seule force coercitive des institutions impériales. Pour que ce gouvernement s'accorde avec les réflexions ambrosiennes, il doit s'incarner autour d'un contrat moral qui parvient à lier de manière réciproque les citoyens et les détenteurs du pouvoir.

\bigskip

Pour trouver les fondements de la pensée d'Ambroise à ce sujet, il faut évidemment se plonger dans le \latin{De Officiis}, qui lui sert d'exutoire moral et de support pour poser toute sa réflexion politique et ses volontés d'encadrement des dirigeants. Il évoque ainsi à son clergé ce qu'il considère comme les causes de la chute ou de la réussite d'une société. Il écarte l'idée que les menaces envers la monarchie ne proviennent que de l'extérieur pour, au contraire, intimider les souverains en rappelant que l'effondrement de l'intérieur est plus commun que celui venant des défaites militaires :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Nous lisons en effet, non seulement en ce qui concerne les particuliers, mais aussi les rois eux-mêmes, combien fut profitable l’aisance d’une séduisante affabilité, ou combien furent dommageables l'orgueil et la hauteur des paroles, au point d’ébranler les royaumes eux-mêmes et de briser la puissance. Donc si quelque roi par sa sagesse, sa façon d’agir, son administration, l’accomplissement de ses devoirs, gagne la faveur du peuple, ou si quelque roi se présente au danger pour l’ensemble de la population, ce n’est pas douteux : un tel amour refluera de la population vers lui, que le peuple fera passer le salut du roi avant son intérêt.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp II, 30]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Pour Ambroise, des notions déjà rapidement évoquées sont au cœur de l'échec des monarchies et de l'impossibilité d'accéder à son idéal : l'orgueil et l'abus de puissance. Ce sont ces fautes qui amènent la corruption de la société et le développement d'un gouvernement coercitif n'agissant plus pour le bien commun. Cette citation révèle l'exigence de la théorie politique ambrosienne. Il apporte d'ailleurs des éléments de réflexion assez précis en dressant une liste des conditions de la réussite de la monarchie : la sagesse, l'administration et l'accomplissement des devoirs. Le pouvoir du monarque ne vient pas seulement de son titre et de ses droits institutionnels : il doit le mériter au quotidien par ses actions pour être certain d'en conserver la légitimité, et ainsi éviter de tomber dans l'obligation d'un maintien de l'ordre par la violence à cause de l'absence de respect du pouvoir par les citoyens. Puis Ambroise continue avec des termes forts pour s'adresser au souverain, qui doit «~se présenter au danger pour l'ensemble de la population~». Bien que la société romaine ne soit pas une république comme peut l'être celle des grues, le partage des devoirs et l'implication des détenteurs du pouvoir envers les citoyens n'en restent pas moins importants. Une monarchie qui s'impose comme un gouvernement juste et idéal, c'est une monarchie capable de se sacrifier au service de la société. Mais c'est finalement la fin de la citation qui résume le mieux la pensée de l'évêque : la réciprocité dans l'engagement envers l'autre. Si le roi gouverne avec douceur et justesse, alors le peuple le lui rendra par le respect et le suivi général.

\bigskip

Ce respect demandé au monarque envers son peuple ne reste pas simplement un concept philosophique vague. Comme souvent avec Ambroise, sa proximité avec les empereurs de son temps lui permet d'exploiter pleinement sa réflexion théorique et de la faire appliquer à travers les nombreuses correspondances qu'il entretient avec le cœur du pouvoir. On le retrouve par exemple dans sa lettre 75, adressée à l'empereur Valentinien II dans le cadre du conflit sur la possession des basiliques à Milan\footnote{Voir la sous-partie 1.1.2 du chapitre 3}. Il illustre de façon concrète comment la monarchie doit s'auto-encadrer :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Et lorsque vous avez posé cette règle pour les autres, vous l'avez posée aussi pour vous-même ; car les lois que l'Empereur fait, il doit être le premier à les respecter.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp 75, 9]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette consigne adressée avec fermeté est l'exemple parfait de ce que l'évêque entend par le respect mutuel entraînant l'encadrement de la monarchie à travers ses propres actions. Pour que le monarque se mette au service de sa population comme Ambroise l'indique dans le \latin{De Officiis}, il faut commencer par se limiter aux règles qu'il met lui-même en place. Si le souverain refuse cet aspect et se considère au-dessus des lois, non seulement il tombe dans la faute vis-à-vis de la foi chrétienne, mais en plus il entraîne avec lui l'ensemble de la société qui passe sous le joug de la domination par la force. L'acceptation du système impérial par Ambroise est donc bien loin d'une validation de la puissance absolue qui, comme elle n'est pas partagée, n'est pas non plus limitée. L'exemplarité juridique de l'empereur se présente comme le fondement du respect envers la communauté qu'il dirige et comme un point intransigeant de la vision politique d'Ambroise.

\bigskip

C'est précisément cet auto-encadrement du monarque, et surtout la mise en retrait de l'orgueil et de la domination au profit de la justice, qui permet la pleine acceptation d'un souverain unique par le peuple. Ambroise veut valoriser le bon gouvernement autrement que par le succès matériel de la société ; il montre alors dans son \latin{Exameron} que lorsque le pouvoir se montre juste, il obtient un retour réciproque de la population, qui se doit d'aller loin dans le service à l'Empire. Son allégorie politique avec les abeilles lui permet de mettre en avant cette réflexion :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Mais même celles qui n'ont pas obéi aux lois du roi se punissent elles-mêmes par une condamnation repentante, au point de mourir de la blessure de leur propre aiguillon. C'est ce que, dit-on, les peuples des Perses observent encore aujourd'hui : pour le prix de leur faute, ils exécutent eux-mêmes sur leur propre personne la sentence de mort. Ainsi, aucun peuple n'observe son roi avec autant de révérence et de dévouement que les abeilles, [...] de sorte qu'aucune d'elles n'ose sortir de ses demeures ni s'avancer vers quelque pâturage, si le roi n'est sorti le premier et n'a revendiqué pour lui la direction du vol.\footnote{« \latin{Sed etiam illae quae non obtemperauerint legibus regis paenitenti condemnatione se multant, ut inmoriantur aculei sui uulneri. quod Persarum populi hodieque seruare dicuntur, ut pro commissi pretio ipsi in se propriae mortis exequantur sententiam. itaque nulli sic regem, [...] tanta quanta apes reuerentia deuotionis obseruant, ut nullae de domibus exire audeant, non in aliquos prodire pastus, nisi rex fuerit primo egressus et uolatus sibi uindicauerit principatum}.~». \cite[\nopp V, 21, 68]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette nouvelle citation de son commentaire des six jours de la Création nous permet de voir une continuité politique cohérente chez Ambroise vis-à-vis des éléments que nous avons précédemment analysés : l'implication du peuple dans le maintien de la mise en commun et la recherche de l'intérêt général. Si la réalisation d'une société de partage nécessite un effort de la population pour refuser les biens privés, il est normal que l'acceptation de la monarchie et l'encadrement de celle-ci pour en faire un gouvernement juste passent aussi par des actions des citoyens. Et il est ici question de la dévotion envers le pouvoir. En effet, Ambroise met un point d'orgue non seulement sur l'indulgence des autorités, mais aussi et surtout sur le respect de ces autorités par les citoyens. (se renseigner sur les perses, sans doute un moyen de dire : même les perses et leur monarchie despotique, barbare et violente qui fait des citoyens des pures jouets du roi, ils n'arrivent pas à atteindre le respect que le roi des abeilles obtient par le calme et l'indugence.)L'évêque de Milan met en avant avec les abeilles des principes de sacrifice personnel pour la société, ce qui pousse très loin le principe de respect mutuel et de réciprocité dans l'engagement pour le bien commun. La théorie politique d'Ambroise demande de nouveau un effort général et pas seulement un changement drastique dans la façon d'exercer le pouvoir. En précisant qu'aucun peuple humain ne possède une estime pour son roi aussi grande que les abeilles, il souligne l'un des points majeurs du bon fonctionnement de la monarchie : la confiance ou le rejet qui prend forme derrière les actions des souverains. Dans ce cadre, la nature fournit de nouveau un exemple parfait pour l'évêque, ce qui lui permet de montrer que cet idéal est atteignable si d'autres sociétés y parviennent. Ainsi, si le roi respecte les droits des citoyens, ne cherche pas à s'approprier les biens d'autrui, n'utilise pas la violence sous le coup de la colère, mais œuvre pour la grandeur de la société, alors la population lui doit une obéissance absolue. Ambroise formule également ici une autre de ses pensées politiques importantes : le rejet de la contestation et des luttes civiles pour le pouvoir, point sur lequel nous reviendrons dans le chapitre 2.

\bigskip

Cette dernière citation montre qu'Ambroise peut demander un suivi presque aveugle du souverain, ce qui peut surprendre, mais qui s'appuie sur le fait qu'il est prêt à faire confiance à un gouvernement monarchique, y compris dans sa vision de justice et de clémence, tant que celui-ci respecte l'encadrement qui lui est imposé par la morale et la vertu. Ce fameux contrat moral, qui engage aussi bien les dirigeants que les citoyens, permet à la monarchie de répondre à l'idéal chrétien et de surpasser l'utopie républicaine.

\bigskip

\subsubsection{Questionner les principes de succession et de dynastie}

Pour aboutir à cette dévotion du peuple envers son souverain, Ambroise est conscient de la nécessité d'avoir une confiance absolue envers les institutions et celui qui détient le pouvoir. Si le doute persiste sur les intentions du monarque, il est impossible d'atteindre le niveau de respect mutuel que nous venons de décrire chez les abeilles. Cette exigence fondamentale oblige l'évêque de Milan à se questionner sur la façon dont il est possible de désigner le dirigeant. Car la présence d'un prince capable d'agir pour le bien commun ne peut pas relever de la chance, mais bien d'une réflexion autour de la prise du pouvoir et de l'aboutissement au système monarchique. Comme nous l'avons vu, sa théorie du bon gouvernement repose plus sur des fondements moraux et idéaux que sur un changement de structure institutionnelle et juridique, il n'exprime donc pas souvent une pensée précise sur le fonctionnement que doit avoir une monarchie concernant les successions. Mais un passage de son \latin{Exameron}, toujours au sujet des abeilles, nous permet entre autres de constater sa critique ferme des principes de dynastie et de tirage au sort qui laissent trop de place au hasard et moins à la surveillance de la foi et des valeurs. Dans la ruche, l'harmonie qu'il valorise est atteinte sous l'autorité d'un roi qui n'accède pas au pouvoir par les travers humains de l'ambition et de l'héritage :

\begin{quote}
    «~Le roi, en revanche, n’est pas désigné par le sort, car le sort relève du hasard et non du jugement. Il n'est pas non plus désigné par la clameur vulgaire d'une multitude ignorante, qui ne pèse pas les mérites de la vertu ni ne scrute les avantages de l'utilité publique, mais qui vacille dans l'incertitude de son inconstance. Il ne siège pas sur le trône royal en vertu d’un privilège de succession ou de naissance, car celui qui ignore la vie publique ne peut être ni prudent ni sage.\footnote{« \latin{Rex autem non sorte ducitur, quia in sorte eventus est, non iudicium et saepe inrationabili casu sortis melioribus ultimus quisque praefertur, neque inperitae multitudinis uulgari clamore signatur, quae non merita uirtutis expendit nec publicae utilitatis emolumenta rimatur, sed mobilitatis nutat incerto, neque privilegio successionis et generis regalibus thronis insidet, siquidem ignarus publicae conversationis cautus atque eruditus esse non poterit}.~». \cite[\nopp V, 21, 68]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

À travers ce passage, Ambroise ne valorise pas seulement la royauté des abeilles, il s'applique à expliquer pourquoi chacune des méthodes d'accession au pouvoir qu'il liste est mauvaise. Son objectif est donc bien de dresser une critique générale des pratiques impériales romaines de son temps, qui reprennent de nombreux aspects qui sont vus dans sa réflexion politique comme des éléments appuyant le risque d'apparition d'un régime coercitif et tyrannique. Il note en effet qu'à travers la légitimité octroyée par les outils de la dynastie, de l'acclamation ou du tirage au sort, un problème moral important intervient : comment garantir la justice de la monarchie si le souverain ne possède pas le pouvoir grâce à ses actions et la reconnaissance des citoyens, mais plutôt par le seul principe d'héritage dynastique ? Par cette remise en question, Ambroise s'inscrit dans la filiation avec la tradition biblique où la royauté n'est pas seulement une question d'héritage, mais est constamment réévaluée à travers la foi, la justice et la morale. Le monarque chrétien doit faire ses preuves dans ces aspects définis par la théorie ambrosienne.

\bigskip

Le fait que les abeilles reconnaissent leur roi selon des critères de la nature montre bien les limites des grands modes de désignation des souverains. Si un dirigeant est choisi par le hasard de la naissance ou du tirage au sort, le risque de voir émerger un prince incompétent s'accroît, rendant plus difficile la recherche du respect de la population.

\bigskip

La première cible de l'évêque est la désignation « par le sort ». Cette pratique, bien courante dans le fonctionnement de la République romaine, ne s'est pas totalement éteinte sous l'Empire. C'est ce que rappellent notamment Julie Bothorel et Frédéric Hurlet dans un chapitre sur le tirage au sort à l'époque augustéenne. Ils évoquent le fait que ce tirage au sort reste présent jusqu'à la fin du Haut-Empire pour désigner certains postes administratifs comme les proconsuls des provinces qui ne dépendent pas de l'autorité du prince\autocite{bothorel_tirageausort}. Bien qu'il n'ait quasiment plus lieu du temps d'Ambroise, le tirage au sort peut donc être relié au système impérial. On peut imaginer qu'Ambroise avait bien conscience de cette pratique, ce qui explique cette mention dans son passage sur les abeilles. L'évêque de Milan n'associe donc pas le tirage au sort à une réussite du partage du pouvoir, mais au contraire à la décadence possible de la monarchie à travers le risque d'obtenir un mauvais souverain.

\bigskip

Puis, Ambroise mentionne un deuxième principe de nomination qui lui semble critiquable : «~la clameur vulgaire d'une multitude ignorante~». Derrière cette formule, il s'adresse à une réalité politique du système impérial : l'acclamation militaire. L'armée est bien souvent une force décisionnaire capable de placer un homme sur le trône mais sans se soucier de la valorisation morale et donc de l'utilité publique. Cette nomination ne dépend pas d'un choix des citoyens ni d'un résultat de la nature : elle est la conséquence d'une victoire par la force et l'autorité militaire. De plus cette clameur de l'armée est souvent liée à la contestation du pouvoir en place et donc à l'usurpation qui corrompt l'Empire romain\footnote{L'analyse des écrits d'Ambroise au sujet de l'usurpation est le sujet du 1.1.3 du chapitre 2 de ce mémoire.}. Une monarchie fondée sur l'inconstance des volontés des armées ne peut aboutir au bon gouvernement théorisé par Ambroise, ce qui explique sa ferme opposition.

\bigskip

Mais c'est la troisième critique qui pose le plus de problème pour saisir l'avis d'Ambroise sur la succession dans la monarchie. Si Ambroise ne rejette pas la monarchie en soi, il en critique les dérives lorsqu’elle repose sur une logique purement héréditaire, qui selon lui, conduit à l'injustice, l'orgueil et surtout l'incompétence. On comprend ici qu’Ambroise, au-delà de favoriser l’idée d’une élection pour le détenteur du pouvoir, critique la nomination, par l'empereur en place, de celui qui héritera de la fonction impériale. Cette réflexion s'inscrit dans le contexte de succession de l’Empire qui ne définit pas de règles précises sur la transmission du pouvoir. Il n’y a pas de règle d’héritage à proprement parler : le principe dynastique n’est pas fait de droit mais par une simple pratique d’autorité de l’empereur régnant qui désigne son successeur et qui est ensuite investi de la charge impériale par le Sénat. Frédéric Hurlet rappelle qu'évidemment, dès Auguste, un principe dynastique domine les règles de succession ce qui amène de nombreuses dominations logiques de pères en fils. Selon l'historien belge, la succession dans le système impérial repose sur un ensemble de paramètres qu'il faut prendre en compte : la dynastie, l'intervention de l'armée et l'investiture sénatoriale\autocite[Chapitre 6 : \latin{La succession impériale. Faiblesse congénitale du régime}.]{Hurlet_succession}. Ces principes de succession ne correspondent pas aux idéaux ambrosiens si le nouveau monarque n'est pas porté au pouvoir par l'idéal de la morale chrétienne.

\bigskip

Cette domination arbitraire du souverain pour nommer son successeur se renforce d'autant plus à la fin du IIIe siècle. Avec la prise du pouvoir par Dioclétien, l’investiture sénatoriale perd encore de son importance pour finalement aboutir à la seule décision du prince régnant : l’empereur choisit un bras droit, dans sa famille ou ses proches, pour le rendre César avant qu’il n’obtienne seul le statut d’empereur\autocite[349]{palanque_ambroise}. Ambroise ne condamne pas définitivement la succession familiale, mais il veut la soumettre à une exigence morale et religieuse. Il peut s’appuyer pour conforter sa critique sur des exemples récents de la transmission du pouvoir ne prenant pas en compte la foi et les vertus du monarque et qui ont abouti à un échec pour la société. En 355, Constance II nomme Julien comme César. Celui-ci se lance rapidement dans une lutte anti-chrétienne, démontrant clairement ce qu’entend Ambroise par le manque de sagesse induit des dynasties.

\bigskip

On peut tout de même mettre en avant une certaine limite à l'analyse de ce passage et à la pensée d'Ambroise sur les questions de successions monarchiques. En effet, bien qu'il émette une critique ferme sur de nombreux principes d'accession au pouvoir qui ne sont pas utilisés dans la nature, il ne propose pas pour autant dans ses écrits une mesure juridique claire et concrète pour nommer un roi dans le cadre des valeurs de son idéal politique. Il valorise la différence naturelle du souverain de la ruche, mais reste évasif quant aux façons concrètes de réaliser la monarchie pour les hommes. Il s'en remet principalement à l'institution divine du pouvoir, point sur lequel nous nous concentrerons dans le chapitre 2.

\bigskip

En réalité, le fait qu'Ambroise ne s'exprime pas directement pour apporter un nouveau modèle d'accession au pouvoir rejoint sa proximité avec le pouvoir contemporain et son réalisme politique qui marque tant la pensée ambrosienne. En effet, un paradoxe intervient régulièrement entre ses idées et ses réflexions et on le retrouve ici entre sa critique des modes de succession et son soutien pour les deux fils de Théodose, Arcadius et Honorius, qui n'ont pour autant pas fait leurs preuves dans la morale chrétienne. Lorsque l'empereur meurt en 395, Ambroise n'hésite pas à soutenir la prise de pouvoir des deux jeunes princes seulement âgés de 18 et 10 ans, qui sont donc marqués par leur inexpérience et n'accèdent au pouvoir avec comme seul argument pour régner, leur lignage avec Théodose. Il s'inscrit ici dans un pragmatisme, laissant certaines de ses idées au stade théorique afin de s'assurer une continuité dans sa proximité avec le pouvoir. Ambroise avance donc plusieurs idées importantes pour théoriser le gouvernement romain, comme ici lorsqu'il valorise le monde des abeilles qui n'utilisent ni le tirage au sort, ni l'acclamation par des incompétents, ni l'héritage dynastique, mais il est conscient de la difficulté de les faire appliquer. Il se permet donc de pleinement accepter le principe dynastique si celui-ci apporte une stabilité dans la société, ce qui reste l'élément le plus important pour Ambroise.

\bigskip

\subsection{Un pouvoir impérial restreint ?}

\subsubsection{Les symboles chrétiens dans l'encadrement du pouvoir}

Nous l’avons évoqué en introduisant l’acceptation de la monarchie par Ambroise de Milan : la réussite d’un souverain unique passe inévitablement par le respect d'un contrat moral et par un encadrement strict du pouvoir. Cette restriction, que nous allons désormais analyser en détail, trouve sa source dans l'existence même de la foi chrétienne et dans sa présence au sein de la cour impériale à partir de la première moitié du IVe siècle. Pour l'évêque, la légitimité du souverain à exploiter son pouvoir doit provenir d'une limitation innée, dictée par l'apprentissage des valeurs chrétiennes de modération, de miséricorde et de piété. Mais ces aspects ne peuvent évidemment apparaître dans la pensée politique chrétienne qu'à partir du moment où les empereurs romains se mettent à adorer le Christ, ce qui se fait à partir de Constantin. Ambroise ancre sa théorie politique dans la continuité de ce tournant en montrant que les limitations apportées par le christianisme sont aussi la source de stabilité et de réussite pour le gouvernement. Cette entrée de la foi chrétienne dans la vie politique romaine est symbolisée par Ambroise par un épisode bien précis : le récit de la découverte de la Croix du Christ et des clous de la Passion par Hélène, mère de Constantin\autocite[\nopp 41 à 52]{ambroise_mort_theodose}.

\bigskip

Ambroise est le premier en Occident à parler ainsi d'Hélène : il donne la description de la mère de l'empereur qui parvient à retrouver la Sainte Croix, ainsi que deux clous qui sont offerts à Constantin, sous la forme d'un diadème et d'un mors, pour représenter le guide de la foi et le frein des passions et de l'abus de pouvoir. Il est difficile de faire une approche strictement historique de ce mythe, car certains auteurs importants du règne de Constantin, comme Eusèbe de Césarée, qui n'auraient pas hésité à valoriser un tel événement, n'en font pas mention. C'est Cyrille de Jérusalem qui en parle pour la première fois en 348, en datant cet événement vers 325\autocite[\nopp Introduction]{ambroise_mort_theodose}. Ambroise ne cherche d'ailleurs pas à entrer dans les détails historiques ; il lui suffit de s'appuyer sur les rumeurs et la ferveur spirituelle pour en tirer le récit qu'il souhaite et qui lui permet de documenter sa réflexion.

\bigskip

Ce récit est introduit lors de l'oraison funèbre à Théodose en 395, faisant donc un long aparté théologique au sein d'un discours qui vise à valoriser le règne du défunt empereur. En réalité, si ce moment peut surprendre, il comporte deux objectifs importants pour notre analyse de la pensée politique ambrosienne. Premièrement, Ambroise veut montrer que l'arrivée du christianisme chez les empereurs romains a permis une meilleure réalisation de la vie en société à travers des actions plus douces et justes. En parlant d'Hélène et de l'introduction des restrictions chrétiennes par la présence des clous sur les symboles du pouvoir impérial, l'évêque rappelle que Théodose a suivi avec soin cette foi, ce qui lui a valu la grandeur de son règne. Deuxièmement, il utilise ce moment officiel pour continuer d'éduquer les futurs empereurs, et notamment Honorius, présent lors de la cérémonie. Si l'éducation personnelle du prince doit passer par l'évocation de la morale chrétienne, tirée des clous du Christ, c'est bien la preuve qu'Ambroise déploie ici une grande partie de sa théorie politique en théorisant publiquement le bon gouvernement comme celui régi par les limitations chrétiennes.

\bigskip

C'est ce que l'on retrouve dans la description de l'utilisation des clous pour valoriser la foi des empereurs :

\bigskip

\begin{quote}
    «~De l’un, elle fit faire un frein de cheval ; l’autre, elle l’enchâssa dans un diadème. [...] Constantin se servit de tous les deux, et il a transmis la foi aux empereurs suivants. Le principe donc de la foi des empereurs est cet objet sacré qui se trouve sur le frein. C’est à partir de lui que la foi s’établit, en sorte que la persécution cessa et que la piété se développa.\footnote{« \latin{De uno clauo frenum fieri praecepit, de altero diadema intexuit. [...] Vtroque usus est Constantinus et transmisit ad posteros reges. Principium itaque credentium imperatorum sanctum est, quod super frenum ex illo fides, ut persecutio cessaret, deuotio succederet}.~». \cite[\nopp 47]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette citation permet une compréhension très précise de l’utilité du mythe des clous. Ambroise établit un lien direct entre cet héritage matériel de la naissance du christianisme et son installation à la tête de l'Empire. Il y a une symbolique chrétienne qui entre pleinement dans les outils de l'exercice du pouvoir, venant lier sur le long terme deux institutions jusqu'alors opposées. L'évêque de Milan en profite d'ailleurs pour parler de «~transmission de la foi aux empereurs suivants~» pour donner une légitimité aussi bien à la foi de Théodose qu'à ses propres propos. Il forge une forme de continuité de la chrétienté dans l'Empire, ce qui lui permet de montrer que les premières exigences liées à la piété et à la fin des persécutions se sont propagées aux successeurs de Constantin jusqu'aux empereurs contemporains d'Ambroise.

\bigskip

Ambroise poursuit son discours en appuyant sur l'encadrement du pouvoir par les symboliques chrétiennes et sur le rôle de l'empereur au cœur de la chrétienté :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Il est donc bon ce clou de l’empire romain, lui qui dirige l’ensemble du monde et orne le front des princes. Il transforme en prédicateur de la foi ceux qui en étaient d’ordinaire les persécuteurs ! [...] La couronne vient de la Croix pour que brille la foi ; les rênes aussi viennent de la Croix, pour que la puissance dirige, que la conduite soit empreinte de justice et que les ordres ne soient pas injustes.\footnote{« \latin{Bonus itaque clauus Romani imperii, qui totum regit orbem ac uestit principum frontem, ut sint praedicatores qui persecutores esse consuerant ! [...] In uertice corona, in manibus habena : corona de cruce, ut fides luceat ; habena quoque de cruce, ut potestas regat sitque iusta moderatio, non iniusta praeceptio}.~». \cite[\nopp 48]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Dans ce passage, Ambroise place l'empereur chrétien au cœur de la foi et de l'Église, donnant même, du moins théoriquement, un rôle de prédicateur au souverain, bien que, nous le verrons au cours du chapitre 3, Ambroise cherche plutôt à séparer les domaines d'action des évêques et des empereurs. Ce terme est donc sans doute volontairement exagéré, mais il illustre l'attente de l'Église envers l'empereur concernant ses actions religieuses, et surtout concernant sa capacité à se tenir dans la morale chrétienne. Le diadème vient alors représenter aussi bien la grandeur du pouvoir romain que la réussite de la foi chrétienne. Mais surtout, cette citation sur l'apport de la foi chrétienne nous replonge dans l'exigence politique d'Ambroise et dans son idéal théorique pour le gouvernement romain qui cherche à ce que «~la conduite soit empreinte de justice~». L'acceptation de la monarchie, et donc du régime impérial romain, continue de passer par cette lutte contre l'injustice dans la société, ce qui est facilité par la présence des restrictions morales chrétiennes, symbolisées par les deux clous de la Croix. Pour autant, il n'y a toujours pas dans la réflexion ambrosienne d'attaque envers le pouvoir même de l'empereur puisqu'il se retrouve renforcé par une plus grande confiance de la population romaine.

\bigskip

C'est également ce que Giuseppe Zecchini met en lumière : «~Le roi doit donner l’exemple et reconnaître une double limite à sa \latin{potestas} : le respect de la loi divine et du droit romain. Symbole de cette conception du pouvoir, Ambroise évoque la refonte de certains clous de la Croix pour en faire la couronne impériale et le mors du cheval de l’empereur : du Christ crucifié vient au souverain à la fois son autorité et sa limite\autocite[???]{zecchini_pensiero_politico}.~» Zecchini confirme ici la théorisation d'une restriction du pouvoir par un objet sacré chrétien, sans pour autant que sa puissance soit remise en question. Pour Ambroise, l'idéal moral poussé par l'encadrement chrétien permet au pouvoir de se rapprocher de l'état naturel des sociétés humaines, plus juste et égalitaire.

\bigskip

Mais c'est dans le paragraphe 50 que la question de la restriction se fait le plus entendre, lorsque le frein chrétien permet d'éviter la tyrannie :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Mais je demande pourquoi cet objet sacré sur le frein, sinon pour refreiner l'orgueil des empereurs, réprimer la licence des tyrans qui, comme les chevaux, hennissaient vers les plaisirs, sous prétexte qu’ils pouvaient commettre impunément l’adultère. Quels scandales, nous le savons, les Néron, les Caligula et les autres n’ont-ils pas commis, pour ne pas avoir eu d’objet sacré sur le frein ?\footnote{« \latin{???}.~». \cite[\nopp 50]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise évoque ici frontalement les risques des fautes des souverains et montre ainsi ce que la foi chrétienne a apporté dans la stabilité de l'Empire. Le clou transformé en mors de cheval représente aussi bien le frein du cheval et donc son encadrement dans les directions, que le frein des actions impériales et des dérives morales possibles. La restriction apportée à l'orgueil permet d'éloigner les risques de coercition et de violence et donc de chute d'une société d'intérêt commun. Il ne faut pas oublier que la théorie politique d'Ambroise ne s'inscrit que dans une perspective chrétienne. La réussite de la monarchie romaine, sa justice, et sa pleine acceptation par le peuple ne peuvent exister qu'à travers l'acceptation volontaire des dirigeants de la restriction chrétienne.

\bigskip

Enfin, Yves-Marie Duval dans son commentaire de l'oraison funèbre explique que l'orgueil dont parle Ambroise se rapproche de la question de l'arrogance des empereurs qui se placent au-dessus des lois, et notamment concernant le domaine sexuel. L'analogie avec les chevaux mise en place en parlant du frein du pouvoir est donc renforcée avec cette idée puisqu'ils sont vus dans les Écritures comme des animaux sans raison et capables de déchaînements sexuels dont les hennissements en sont le symbole\autocite[Note 1 page 234]{ambroise_mort_theodose}. La rhétorique ambrosienne cherche donc à attaquer les empereurs qui ne sont pas encadrés par la foi chrétienne. Il renforce d'ailleurs ses propos en citant des empereurs, Néron et Caligula, ayant gardé une mauvaise image au sein de la société romaine\footnote{Source ? Suétone ?} pour montrer les risques de s'écarter de l'idéal chrétien. Le récit symbolique de la découverte des clous de la Croix du Christ et de leur utilisation au cœur des symboles impériaux permet à l'évêque de Milan d'affirmer que le pouvoir n'est légitimé que lorsqu'il accepte d'être freiné.

\bigskip

\subsubsection{La piété comme outil d'auto-limitation}

La foi chrétienne est donc censée avoir apporté les restrictions nécessaires à l’apparition d'un gouvernement monarchique juste, agissant véritablement pour le bien commun. Et cette foi des empereurs, telle que nous venons de la décrire à travers la symbolique des objets sacrés, apporte également une mesure majeure dans ce questionnement sur les limites du pouvoir monarchique : la piété. L'enjeu pour Ambroise, quand on essaie de comprendre sa façon de théoriser le pouvoir romain, est d'apporter une réflexion sur un encadrement global du pouvoir qui ne repose pas uniquement sur des symboles extérieurs représentant la filiation entre la chrétienté et l'Empire comme le diadème, mais aussi sur une limitation morale innée, provenant des convictions intérieurs du souverain. La finalité de sa réflexion se concentre donc sur la sphère intime et spirituelle des détenteurs du pouvoir.

\bigskip

Le point de départ pour Ambroise ets le questionnement lié à un problème important pour encadrer le pouvoir : l'empereur n'est pas soumis de la même façon que les autres citoyens aux constitutions romaines. Puisqu'il n'y a aucune autorité en capacité de limiter les actions imériales, l'abus de pouvoir par l'usage de la violence devient facile. Le prince peut utiliser son pouvoir pour son ambition personnelle et agir contre l'intérêt de la société sans risquer d'être condamné. Cette suprématie du souverain dans un régime monarchique est l'un des plus grands risques pouvant amener à la corruption et donc à l'éhec de la vision idéal du gouvernement selon Ambroise. La foi chrétienne doit alors répondre à cette problématique, en instaurant une restricition de l'utilisation des pouvoirs monarchiques par le souverain lui-même. Ambroise ne conteste donc pas l'institution impérial, mais valorise plutôt l'importance de la piété et cherche à la développer au sein du gouvernement romain. À partir de cette approche, c'est donc la piété de l'empereur, son obéissance volontaire à Dieu, qui sert de garantie aux citoyens. Il accentue l'importance de la restriction personnelle par la description de David :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Il était roi et aucune loi ne le liait personnellement, car les rois échappent aux chaînes que nous valent nos fautes ; aucune loi, en effet, ne les voue à un châtiment, protégés qu’ils sont par la puissance que leur confère le pouvoir suprême. […] Mais bien que protégé par le pouvoir souverain, il était néanmoins, par sa piété et sa foi, soumis à Dieu.\footnote{« \latin{???}.~». \cite[V, 51]{ambroise_apologie_david}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'évêque de Milan n'essaie pas de se positionner en juge terrestre des empereurs ou en créateur d'un nouveau gouvernement politique, mais il appuie sa théorie par l'exemple de figure marquante comme celle de David, afin de montrer que le bon gouvernement ne peut venir que du fait de laisser la piété s'installer comme le sentiment dominant. Aussi grand et puissant soit le monarque, il ne doit pas pour autant se soustraire du regard de Dieu. Mais ici la réflexion sur la piété ne concerne pas le Salut de celui qui s'en écarte, mais l'ensemble de la société. Nus l'avons vu au cours des précédentes analyses, Ambroise conçoit son régime idéal principalement par la confiance que les citoyens sont prêts à mettre envers leur dirigeant, et celle-ci ne peut être que plus grande si sa piété est reconnu par tous. Et dans ce contexte, David apparaît évidemment comme le modèle idéal du monarque, capable de s'écraser devant Dieu et donc de se restreindre par la piété. D'une manière générale, le roi de l'Ancien testament est la fondation sur laquelle s'appuie l'évêque pour réfléchir sur l'état du gouvernement, comme nous le verrons plus en détail au cours du chapitre 2.

\bigskip

Mais cette réflexion n'est pas qu'une exégèse biblique, Ambroise l'applique de façon concrète dans ses relations et communications avec les empereurs de son temps. Dans ses nombreuses correspondances, il cherche à introduire sa théorie sur les valeurs nécessaires au bon gouvernement, plaçant la piété comme la plus grande de qualités :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Je souhaite que ta piété grandisse encore et encore : Dieu ne t’a rien donné de plus grand.\footnote{«~\latin{???}~». \cite[\nopp ec 2, 7]{ambroise_lettres}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette citation est issue d'une de ses dernières lettres à Théodose, peu de temps après la victoire de l'empereur contre Eugène et Arbogast en 394.





\bigskip

Cette citation, bien que brève, est d'un impact politique majeur. Dans l'idéologie romaine classique, le plus grand don des dieux à un souverain est la victoire militaire (\latin{victoria}) ou la puissance de coercition. En affirmant à l'empereur que son don le plus précieux est sa piété, Ambroise opère un renversement total des valeurs du gouvernement. L’évêque s’en prend, dans cette lettre, à une possible utilisation disproportionnée de la force par Théodose contre ses ennemis : la restriction par la piété est présentée comme le seul moyen de se soustraire à la violence brute habituellement utilisée par les tyrans pour conserver leur autorité.

Il s'opère ainsi, sous la plume d'Ambroise, une véritable hiérarchisation des valeurs et des actes de gouvernement. L'exercice matériel du pouvoir ne vaut que s'il est transcendé par cette élévation spirituelle. C'est ce que l'évêque formulait déjà de manière explicite dans une autre lettre à Théodose (l'\latin{Epistolae 25}), en louant l'empereur pour avoir restauré le jeune Valentinien II sur le trône et assuré son éducation spirituelle :

\bigskip

\begin{quote}
«~Je remercie ta clémence parce que tu l’as non seulement rendu au trône, mais même, ce qui est plus important, parce que tu l’as élevé en lui enseignant ta foi et ta piété.\footnote{Ambroise de Milan, \latin{Epistolae} 25, 3. [Édition].}~»
\end{quote}

\bigskip

L'incise « ce qui est plus important » (\latin{quod maius est}) est révélatrice de la pensée ambrosienne. Rendre un trône est un acte politique et militaire immense, mais il reste secondaire face à la transmission de la foi. La monarchie terrestre, avec toute sa puissance administrative et militaire, ne vaut rien si elle est dépourvue de l’élévation morale qu'apporte la piété. Le gouvernement romain doit impérativement se construire dans cette optique de transmission spirituelle pour être juste.

Enfin, pour que cette piété soit pleinement acceptée par les souverains, Ambroise fait preuve d'une grande habileté rhétorique : il ne cherche pas à humilier l'empereur, mais à intégrer son autorité terrestre dans une hiérarchie cosmique plus vaste. L'un des exemples les plus frappants de cette méthode se trouve dans la célèbre \latin{Lettre 72}, adressée au jeune Valentinien II pour le dissuader de céder aux demandes des sénateurs païens concernant l'Autel de la Victoire :

\bigskip

\begin{quote}
«~Tous les hommes qui sont soumis à la puissance romaine sont vos soldats, à vous, qui êtes les empereurs et les princes de la terre, mais vous-mêmes vous êtes les soldats du Dieu tout-puissant et de la sainte Foi.\footnote{Ambroise de Milan, \latin{Epistolae} 72, 1. [Édition].}~»
\end{quote}

\bigskip

L'autorité terrestre de l'empereur n'est à aucun moment remise en question ; elle est même formellement validée par l'évêque qui reconnaît son commandement absolu sur les hommes (« vos soldats »). Ambroise s'adresse aux empereurs avec des thèmes qui leur parlent intimement — la puissance et la hiérarchie militaire (\latin{militia}) — et qui flattent leur fonction. Il ne cherche pas à les écraser sous le poids de l'Église, mais rappelle simplement les restrictions existentielles inhérentes à leur condition de chrétiens. En tant que « soldats du Dieu tout-puissant », les princes de la terre doivent, eux aussi, savoir s'incliner devant les ordres de leur propre hiérarchie spirituelle : la sainte Foi.

On retrouve ainsi dans cette injonction très concrète les fondamentaux de la pensée et de l'idéal de la monarchie chrétienne selon Ambroise. L'autorité impériale n'est pas contestée, ni dans sa correspondance diplomatique, ni dans ses réflexions théoriques. Elle est en revanche solidement encadrée par une loi intérieure — la piété — et par un sens aigu de la hiérarchie divine, seules garanties pour que le pouvoir d'un seul soit juste, modéré, et accepté par tous sur le long terme.
