\section{La conception d'un système politique idéal}

\subsection*{Introduction}

\subsection{Les fondements naturels et républicain}

\subsubsection{L'utopie d'un gouvernement du peuple}

Ambroise de Milan ne se distingue pas parmi les Pères de l'Église comme un auteur majeur de théorie politique comme peut l'être Augustin, et pour cause aucune de ses œuvres ne s'attelle à réfléchir avec précision à une nouvelle conception du pouvoir ou de la diplomatie romaine. Pourtant, il est bien possible en s'attaquant à la lecture de l'évêque de trouver une théorisation poussée d'un idéal politique original. C'est principalement le cas du livre V de son ouvrage \latin{Exameron} qui comporte des bribes majeures de la pensée politique ambrosienne. Cette œuvre théologique est un recueil d'homélies prononcées durant la Semaine Sainte, probablement à la fin des années 380, qui propose un commentaire détaillé des six jours de la Création. Ambroise s'inspire pour cette prédication des sermons de Basile de Césarée et d'Origène sur ce même thème\autocite[100-104]{fusco2025}, en y ajoutant donc entre autres une critique politique de la société humaine, ce qui nous permet de saisir sa pensée sur le pouvoir romain.

\bigskip

Cette pensée politique justement se construit derrière l'une des idées centrales chez Ambroise : une répartition absolue des tâches, des droits et des devoirs, et surtout du pouvoir pour aboutir à un « gouvernement parfait ». Pour concevoir et argumenter sa propre réflexion, Ambroise ne se tourne pas vers les traités juridiques ou les constitutions romaines, mais vers l'observation de la nature afin de tirer profit d'une analyse fine de ce qu'il considère être l'œuvre directe de Dieu. En décrivant le comportement des animaux, Ambroise dresse en creux le portrait des institutions humaines idéales, car pour lui la nature originelle est le reflet de l'ordre voulu par Dieu. Son observation débute avec les oiseaux, et notamment l'organisation sociale des grues où il observe un fonctionnement dicté par la nature qu'il oppose aux sociétés humaines :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Commençons donc par les êtres qui nous ont offert, pour notre usage, un modèle à imiter. Chez eux, en effet, on trouve une sorte de vie politique et une organisation militaire naturelles, alors que chez nous, elles sont contraintes et serviles\footnote{« \latin{Ab his igitur ordiamur quae nostro se usui imitationem dederunt. in illis enim politia quaedam et militia naturalis, in nobis coacta atque seruilis}.~». \cite[\latin{Exameron}, V, 15, 50]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Dans son immense ouvrage sur la pensée politique chrétienne et byzantine, l'historien Francis Dvornik s'arrête longuement sur la philosophie ambrosienne et sur son impact dans la théologie politique, ce qui en fait un passage majeur dans le cadre de ce mémoire. Il observe donc tout particulièrement son avis sur la monarchie à travers les sociétés naturelles, et analyse alors l'importance de cette «~\latin{politia quaedam et militia naturalis}~» dans la pensée d'Ambroise\autocite[674]{dvornik_political}. Cette formule est ce qui reflète le mieux l'idée que la nature n'est pas seulement un décor mais bien un exemple d'une organisation sociale idéale avec une vision ordonnée du monde où chacun a une place et des responsabilités. Il est intéressant de noter que dans la complexité de son analyse, Dvornik associe cet ordre de la nature aux théories politiques des monarchies hellénistiques, affirmant que la hiérarchie et la discipline sont issues d'un ordre divin. C'est une des critiques qu'il est possible de faire sur l'œuvre de Dvornik lorsqu'il relie de nombreuses réflexions chrétiennes à des théories valorisant la royauté : «~La société idéale d'Ambroise reflète à nouveau l'État hellénistique : un système d'ordre et de répartition du travail [...]\autocite[676]{dvornik_political}~». En effet, bien que comme nous le verrons dans la suite de ce chapitre, Ambroise ne s'oppose pas frontalement à l'ordre monarchique et est même bien loin de se révolter contre les souverains, son passage sur l'ordre naturel et notamment l'exemple des grues valorise un modèle collégial et républicain, comme l'indique la citation qui a ouvert ce mémoire :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Quoi de plus beau que de voir que le travail et l’honneur sont communs à tous, et que le pouvoir n’est pas un privilège de quelques-uns mais qu’il est réparti de façon volontaire entre tous ?\footnote{« \latin{Quid hoc pulchrius, et laborem omnibus et honorem esse communem nec paucis adrogari potentiam, sed quadam in omnes voluntaria sorte transcribi ?}~». \cite[\nopp V, 15, 51]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Chez les grues, Ambroise loue un service social et militaire où le travail est constant et n'est jamais remis en question\footnote{Voir le 1.1.2 pour le développement de cette idée.} et plus encore, où le rôle de dominant n'est pas figé dans les mains d'un seul : dans les formations de vol, l'oiseau placé en tête se fatigue pour guider la communauté avant d'être volontairement remplacé par un autre. Ce roulement assure confiance et efficacité dans la vie en société. Dans ce passage, Ambroise projette son admiration pour cette société solidaire en formulant une sorte de plaidoyer pour le partage du pouvoir. C'est ici le cœur de son utopie politique, une forme de paroxysme de la \latin{Res publica}, cette «~chose publique~» qui donne au peuple la gestion de la communauté et de la vie de la cité dans son ensemble, sans prise de pouvoir exclusif. L'évêque affirme donc une volonté républicaine forte et sans ambiguïté, où le pouvoir ne doit pas être un privilège, mais doit se soumettre à une rotation volontaire. Cet idéal ambrosien permet à la fois une répartition du pouvoir, mais également une lutte contre la crainte de la servitude, puisqu'elle est partagée au même titre que le pouvoir. Les contraintes sont toujours temporaires et compensées par l'accès de chacun, à un moment donné, au pouvoir et à l'honneur.

\bigskip

Et l'un des passages les plus intéressants de cette réflexion est lorsque l'évêque de Milan transpose cette société du monde animal à l'histoire de l'être humain, affirmant notamment que l'Homme a perdu cet idéal, mais qu'il a été une réalité concrète des premières communautés :

\bigskip

\begin{quote}
    «~C’est ainsi qu’à l’origine, les hommes, suivant l’exemple des oiseaux, avaient commencé à exercer une vie politique reçue de la nature : le travail était commun, la dignité commune ; chacun apprenait à partager les soucis à tour de rôle, à diviser les obéissances et les commandements, de sorte que nul ne fût exclu de l'honneur, et nul exempt du travail.\footnote{« \latin{antiquae hoc rei publicae munus et instar liberae ciuitatis est. sic a principio acceptam a natura exemplo auium politiam homines exercere coeperant, ut communis esset labor, communis dignitas, per uices singuli partiri curas discerent, obsequia imperiaque diuiderent, nemo esset honoris exsors, nullus inmunis laboris}.~». \cite[\nopp V, 15, 52]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

À travers ce texte, Ambroise dresse d'abord le tableau d'une humanité ayant chuté, rappelant par là le Péché originel, et qui a perdu sa nature première d'égalité et de rejet de la domination. L'idée de l'évêque est de démontrer que son idéal du gouvernement et de la vie en société n'est pas un modèle irréalisable et utopique de la \latin{Res publica}, mais est plutôt la nature première de l'être humain, celle de l'ordre naturel institué par Dieu et qui aujourd'hui ne se voit plus que dans certaines sociétés animales comme les grues. L'aboutissement à des systèmes monarchiques et impériaux est donc selon Ambroise le résultat d'un échec de la sauvegarde de la nature humaine. Une grande partie de son idéal politique et de sa critique des sociétés vient de cette idée que les Hommes ont perdu leur capacité naturelle à suivre l'ordre établi par Dieu, corrompus par l'appât du gain, la soif de pouvoir et la sauvegarde de la propriété privée. C'est donc devant cette incapacité de la communauté de rendre des services par essence et par charité que l'humanité a dû se doter d'institutions strictes et exigeantes. La perte de cet état de nature semble donc justifier, par défaut, l'existence d'un pouvoir impérial contraignant, bien loin de l'utopie ambrosienne de la République.

\bigskip

\subsubsection{Une société d’entraide pour faciliter le bon gouvernement}

L'utopie de la \latin{Res publica} et d'un pouvoir véritablement partagé, tel qu'Ambroise le théorise à travers les exemples de la nature, ne constitue en soi qu'une petite partie de sa pensée politique et de sa conception d'un système politique idéal. L'évêque de Milan est bien conscient que cette demande de répartition des responsabilités et des privilèges ne peut pas sortir à partir de rien alors que le monde romain est ancré depuis longtemps maintenant sous la domination d'un ou de plusieurs empereurs. Dans ses quelques textes qui parlent ouvertement de sa vision de la société ou du pouvoir, Ambroise rappelle régulièrement qu'un bon gouvernement, du moins ce qu'il considère comme tel, repose tout autant sur l'attitude des gouvernants que des gouvernés. Autrement dit, dans l'objectif assez limpide d'aboutir à un « pouvoir réparti de façon volontaire entre tous » pour éviter toute approche tyrannique, il est nécessaire d'avoir une implication active de la bonne volonté du peuple. Toute constitution conforme à la nature ne peut exister que par le libre accord et l'entraide constante entre les membres de la société, quels qu'ils soient. Le questionnement autour de l'entité détenant le pouvoir est donc nécessaire, nous le verrons notamment dans la suite de ce chapitre sur l'acceptation de la monarchie, mais les actions et implications de la population le sont tout autant.

\bigskip

Comme le souligne l'historien Giuseppe Zecchini, Ambroise n'utilise pas ses écrits pour remettre en cause le principe monarchique ou impérial de son temps. Il en fait même pleinement partie, que ce soit en tant que gouverneur de la province de Ligurie-Émilie jusqu'en 374, puis en tant qu'évêque de la capitale impériale et ambassadeur officiel de l'empereur Valentinien II auprès de l'usurpateur Maxime entre 383 et 387. Ambroise ne se présente donc pas comme révolutionnaire, mais plutôt comme un penseur capable d'influencer la société pour la rendre plus juste. Dans ce cadre, il a conscience de la nécessité d'entretenir un lien important entre la population et les détenteurs du pouvoir. C'est ce que Zecchini appelle « concilier la \latin{parcitas imperiale} (la retenue de l'empereur) avec la \latin{libertas} des citoyens\footnote{« \latin{Ora, Ambrogio non discute il principio monarchico, ma ha ben presente l'esigenza di conciliare la parcitas imperiale con la libertas dei cittadini}.~». \cite[164]{zecchini_pensiero_politico}.}. Cette retenue s'exprime principalement par l'exigence de la foi et de la morale chrétienne que l'évêque de Milan n'hésite pas à rappeler dans chacun de ses passages de théorie politique en parlant de «~zèle~» y compris chez les animaux. En revanche la liberté civique dont parle Zecchini et qui est chère à Ambroise n'est pas développée comme un droit passif : elle n'est accessible que par la participation de tous aux devoirs de la communauté. L'évêque reprend ainsi l'exemple de la société des grues de son \latin{Exameron} pour illustrer ce libre accord qui concorde avec une lutte contre la paresse. Il s'adresse à la société romaine en décrivant la grue qui prend son tour de garde :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Cette dernière accepte son sort de bon gré et, contrairement à notre habitude, elle ne renonce pas au sommeil à contrecœur ou avec paresse ; au contraire, elle s'arrache vivement à sa couche, accomplit son tour et rend, avec un soin et un zèle égaux, le service qu'elle a reçu.\footnote{« \latin{At illa uolens suscipit sortem nec usu nostro inuita et pigrior somno renuntiat, sed inpigre suis excutitur stratis, uicem exsequitur et quam accepit gratiam pari cura atque officio repraesentat}.~». \cite[\nopp V, 15, 50]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise dresse ici une critique de la paresse inhérente aux sociétés humaines qui, dans sa pensée, est un facteur entretenant l'accaparement du pouvoir et l'injustice générale. Le bon gouvernement dépend d'une confiance mutuelle qui ne peut être instaurée que si chacun accomplit ses devoirs, même les plus fastidieux, avec la même volonté. Pour aboutir à une répartition du travail, l'évêque en appelle dans un premier temps à la répartition du travail de tous sans quoi les privilèges, les envies privées et la jalousie ne peuvent être combattus. La répartition du pouvoir dont il est question devient donc viable par l'accompagnement d'une acceptation volontaire des contraintes, qui là encore est quelque chose de naturel puisqu'on le retrouve dans le monde animal. Il y a donc toujours une critique de l'humain dans sa globalité face à l'ordre naturel établi par les Six jours de la Création dont Ambroise fait le commentaire. À travers cette vision, Ambroise semble même sous-entendre qu'un gouvernement est presque forcé de devenir autoritaire pour imposer par la contrainte les devoirs qui devraient être faits naturellement. Il évoque à ce sujet le fait que l'homme, par son refus de l'accomplissement des devoirs, oblige la venue d'un gouvernement coercitif afin de réaliser les tâches uniquement sous la menace : il parle de «~peine pour la paresse\footnote{« \latin{proponitur poena desidiae}.~». \cite[\nopp V, 15, 52]{ambroise_csel_32_1}.}~» comme le signe d'un échec du travail naturel.

\bigskip

Pour approfondir cette vertu politique du travail et du dévouement à la communauté, Ambroise mobilise un peu plus loin dans son \latin{Exameron} une deuxième figure du monde animal : l'abeille. Cet exemple tout aussi important dans sa pensée politique lui sert principalement pour exprimer concrètement sa vision de la monarchie et le réalisme qu'il porte à son idéal de la société\footnote{Cette idée est développée à partir de la sous-partie 2.1.1}, mais il est ici utilisé pour parler du travail en société et de l'importance du bien commun. Chaque individu connaît sa tâche et s'y attelle sans contestation :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Va vers l’abeille et vois comme elle est active, comme elle est admirable dans son activité, dont les résultats du travail sont utiles aux rois et aux gens du commun ; elle est désirée par tous et illustre.\footnote{« \latin{Uade ad apem et uide quomodo operaria est, operationem quoquequam uenerabilem mercatur, cuius laborem reges et mediocres ad salutem sumunt ; adpetibilis enim est omnibus et clara}.~». \cite[\nopp V, 21, 70]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage est évidemment relié dans la réflexion d'Ambroise au passage biblique suivant : «~Va vers la fourmi, paresseux, considère ses voies, et tu deviendras sage : elle qui n’a point de chef, ni de surveillance, ni de maître, elle se procure pendant l’été son pain , elle amasse pendant la moisson sa nourriture\footnote{Proverbes, 6, 6-8.}~». Bien que la comparaison ne soit pas identique, l'idée qu'elle porte reste la même : démontrer que le travail au service de la communauté est le seul moyen de garantir une vie sociale, et donc d'aboutir à une véritable \latin{Res publica} ne nécessitant plus de souverain unique. Il est ici question de valorisation de toute forme de travail comme quelque chose profitant à tous, aussi bien «~aux souverains qu'aux gens du commun~», et donc comme un élément primordial d'une société juste aboutissant à un bon gouvernement. Si on reprend la comparaison à la citation du livre des Proverbes, cette lutte contre la paresse humaine est ce qui permet de se retrouver sans «~chef, ni surveillance, ni maître~», ce qui explique l'importance que met Ambroise dans la réalisation des devoirs. L'activité et l'entraide gomment ainsi les hiérarchies face aux nécessités du bien public, seul moyen d'aboutir à un système républicain.

\bigskip

La réflexion théorique ambrosienne sur les meilleurs moyens d'aboutir à un système politique idéal ne se limite pas aux sermons sur la Création. Elle trouve également sa place dans son \latin{De Officiis}, un traité à l'attention du clergé, grandement calqué sur le \latin{De Officiis} de Cicéron, dont la rédaction prend fin vers 388-389. Ambroise y développe de nombreuses idées d'éthique chrétienne et de théologie morale que son clergé doit appliquer, faisant de l'entraide un point incontournable de la société et du bon gouvernement :

\bigskip

\begin{quote}
 «~Ainsi donc selon la volonté de Dieu ou le lien de la nature, nous devons nous secourir mutuellement, rivaliser dans l’accomplissement des devoirs, mettre pour ainsi dire en commun tous les intérêts et, pour user du mot de l’Écriture, nous porter assistance l’un à l’autre, ou bien par le zèle, ou bien par l’accomplissement du devoir, ou bien par l’argent, ou bien par les œuvres, ou bien de n’importe quelle manière, afin d’accroître l’agrément du lien social entre nous.\footnote{« \latin{Ergo secundum Dei uoluntatem uel naturaecopulam, inuicem nobis esse auxilio debemus, certare officiis, uelut in medio omnes utilitates ponere et, ut uerbo Scripturae utar, adiumentum ferre alter alteri uel studio uel officio uel pecunia uel operibus uel quoolibet modo ut inter nos societatis augeatur gratia}.~». \cite[\nopp I, 135]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise réaffirme dans ce passage l'idée que le travail en commun et la vie en communauté dans sa globalité viennent de l'ordre naturel des choses et qu'il est donc nécessaire d'entretenir ce mode de fonctionnement pour le bien de tous. Mais l'évêque de Milan ajoute ici une énumération fondamentale de sa théorie politique sur l'entraide. Il ne fait plus seulement une comparaison avec le monde animal, mais évoque et décrit les modalités concrètes du partage. On y retrouve en premier lieu ce zèle que nous avons évoqué : il n'oublie pas sa position d'évêque et veut avant tout montrer que la foi chrétienne est le meilleur moyen d'aboutir à son idéal politique. Puis il est question d'une dimension civique avec l'accomplissement du devoir, ce qui montre une certaine continuité dans sa pensée entre la valorisation du travail des abeilles et ce passage : la république est un modèle demandant une véritable implication de ses citoyens. Enfin il dresse des faits plus concrets en parlant d'aide «~par l'argent ou bien par les œuvres~». On comprend bien qu'à travers ce passage du \latin{De Officiis}, Ambroise ne conçoit pas une théorie politique qui demande un changement de régime, mais bien une réflexion sur l'ensemble de la société afin de trouver un équilibre entre la vie en communauté et le bon gouvernement.

\bigskip

La façon qu'a l'évêque de Milan de décrire l'état naturel de l'Homme et de l'animal dans son \latin{Exameron} ne laisse pas de doute quant à son appréciation d'un pouvoir partagé. Mais à travers ses écrits, on comprend surtout qu'il place cet idéal dans un coin presque inatteignable de sa pensée, et qu'il utilise cette finalité comme un argument pour pousser la société romaine au changement, à commencer par la lutte contre la paresse de la population. La réalisation d'un «~lien social~» n'est pas seulement une demande chrétienne, c'est un argument crucial pour la \latin{Res publica}. En incluant dans l'entraide communautaire aussi bien les détenteurs du pouvoir, peu importe sa forme, que le peuple, il pose les bases d'un système politique dont la réussite se mesure par la solidarité de ses citoyens.

\bigskip

\subsubsection{La critique de la soif de pouvoir}

Le rejet de la paresse et la demande explicite d’un effort communautaire de travail, tels que nous venons de les analyser, constituent le socle d'une société plus juste, du moins dans la vision qu'en a Ambroise. Cependant, cette demande d'un effort collectif, qui peut véritablement être vu comme requête concrète puisqu'il s'agit d'un sermon, pour modeler le bon gouvernement depuis un mouvement de la communauté et non pas seulement par un changement des détenteurs du pouvoir, doit s'accompagner dans le discours de l'évêque d'une critique stricte du pouvoir en lui-même, et donc de la recherche de celui-ci. En effet, la lecture des textes d'Ambroise, et de nouveau principalement son \latin{Exameron}, met en lumière un aspect fortement décrié et qui s'inscrit au coeur de l'échec de l'état naturel voulu par la Création : le désir innarétable de pouvoir qui caractérise l'être humain. D'uen façon générale, la pensée politique ambrosienne se construit sur la critique d'un accaparement des privilèges et sur le rejet d'une revendication du pouvoir et de l'autorité par la force. Dans ce cadre, il semble normal qu'il condamne la conservation d'un commandement dans le temps long, le pointant du doigt comme une faute morale. C'ets dans le paragraphe 52 du livre V de l'\latin{Exameron} qu'il développe le plus clairement ces idées et critiques, venant définir avec précision son idéal politique fondé sur des modèles naturels et républicains que nous avons précédemment évoqué.

\bigskip

Ambroise introduit son passage critique sur la confiscation du pouvoir en résumant l'idéal naturel qu'il a observé chez les grues par une formule impactante :

\bigskip

\begin{quote}
    «~C'est là la fonction d'une ancienne république et l'image d'une cité libre.\footnote{« \latin{Antiquae hoc rei publicae munus et instar liberae ciuitatis est}.~». \cite[\nopp V, 15, 52]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette phrase est un condensé de la pensée ambrosienne sur la comparaison entre son idéal politique et l'état des sociétés naturelles. Il revient à la fois sur le travail pour le bien commun et sur le partage des responsabilités pour décrire ce qui correspond pratiquement à son aboutissement théorique. Il est intéressant d'analyser cette citation car l'évêque de Milan y utilise des formules typique de la pensée politique et juridique romaine, pour jutsemment décrire un modèle qui difère justemment grandement de Rome. On y retrouve une notion que nous avons déja utilisé dans ce mémoire : la \latin{res publica} ainsi que celle de \latin{libera civitas}. Il analyse donc d'autres sociétés en les comparant à des concepts romains, opérant ainsi une sorte de rejet implicite du fonctionnement politique contemporain. Le fait de faire raisonner l'idée de liberté est ici d'autant plus crucial car elle permet de faire voir l'accaparement du pouvoir comme un modèle de domination et de servitude.

\bigskip

Ambroise continue alors son sermon par l'un des passages les plus importants de cette réflexion, décrivant la prise et la conservation du pouvoir comme un élément non seulement contre nature, mais surtout rendant impossible l'utopie d'un gouvernement agissant pour le bien commun :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Mais depuis que la passion de dominer a commencé à revendiquer les pouvoirs obtenus et à ne plus vouloir déposer ceux dont elle s'est saisie ; depuis que la vie militaire a cessé d'être un droit commun pour devenir une servitude ; depuis que l'accession au pouvoir n'est plus un ordre établi mais une ambition de s'en emparer, l'accomplissement même du travail a commencé à être supporté plus durement, et ce qui n'est pas volontaire laisse vite place à la négligence.\footnote{« \latin{Sed postquam dominandi libido uindicare coepit indeptas et susceptas nolle deponere potestates, posteaquam militiae non ius commune coepit esse, sed seruitus, posteaquam non ordo factus est suscipiendae potentiae, sed studium uindicandae, coepit etiam ipsa laboris functio durius sustineri, et quae non est uoluntaria cito locum relinquit incuriae}.». \cite[\nopp V, 15, 52]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise dépose dans ce passage une critique ferme des ambitions privées de l'Homme, qu'il désigne comme l'élément primaire de l'incapacité des sociétés républicaines à pleinement se développer entre les mains du peuple. On note d'ailleurs que le passage d'un ordre naturel à une ambition personnelle est relié à la recherche du travail et à la réalisation des devoirs, ce qui montre que la réalisation de son idéal ne se fait que par un movement généralisé de l'ensemble des aspects impactants un gouvenrement. Dans cet extrait, le vocabulaire utilisé se révèle tout aussi important avec le terme «~\latin{dominandi libido}~» qui fait de la prise de pouvoir et du sentiment d'autorité un désir, une passion, propre à l'être humain contemporain, et donc un désir qu'Ambroise veut combattre puisque qu'il rentre en contradiction avec la forme première de la Création. La confiscation du pouvoir par un seul ou par un groupe apparaît dans la pensée ambrosienne comme une sorte de péché originel de la vie politique, établissant à jamais des régimes monarchiques et tyranniques. Le pouvoir qui s'éternise dans les mains d'un seul corrompt aussi bien l'homme qui le détient que la communauté sous ses ordres. L'idée de servitude revient une nouvelle fois comme la conclusion inévitable pour une population vivant dans l'ombre de l'ambition personnelle et de la recherche du pouvoir.

\bigskip

Enfin, un peu plus loin dans ce long passage sur la critique humaine du désir du pouvoir, Ambroise cherche à confirmer que sa critique n'est pas qu'un simple aspect théorique mais bien une réalité contemporaine concrète qui influe la psychologie humaine :

\bigskip

\begin{quote}
    «~C’est pourquoi un travail acharné et constant détourne l'affection, et une puissance continue et durable engendre l'insolence. Quel homme trouverais-tu qui abandonnerait de lui-même le pouvoir, renoncerait aux insignes de son commandement et accepterait de passer volontairement du premier rang au dernier ? Quant à nous, non seulement nous luttons souvent pour la première place, mais même pour une place intermédiaire ; nous revendiquons les premières places dans les banquets et, si cet honneur nous est accordé une fois, nous voulons qu'il soit perpétuel.\footnote{« \latin{Ergo et iugis labor auertit affectum et continua ac diuturna potentia gignit insolentiam. quem inuenias hominum, qui sponte deponat imperium et ducatus sui cedat insigne fiatque uolens numero postremus ex primo! nos autem non solum de primo, sed etiam de medio saepe contendimus et primos discubitus in conuiuio uindicamus aec, si semel delatum fuerit, uolumus esse perpetuum}.~». \cite[\nopp V, 15, 52]{ambroise_csel_32_1}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'évêque de Milan pose dans ce paragraphe une sorte de constat de la réalité de la société romaine. Son rejet théorique de la monarchie, puisque nous verrons qu'il se montre en réalité très réaliste face au pouvoir impérial et qu'il vise un changement dans la gestion du pouvoir plutôt qu'un renversement, se résume particulièrement bien ici : «~\latin{continua ac diuturna potentia gignit insolentiam}~», «~une puissance continue et durable engendre l'insolence~». Ambroise appuie sur le fait que cet échec est lié à l'ensemble des citoyens qui cherchent à défendre leur pouvoir, aussi futile soit-il, plutôt qu'oeuvrer pour le bien de la communauté et aboutir à une véritable \latin{Res publica}. L'acharnement envers la lutte et la recherche du pouvoir ne se fait pas que dans le cadre du pouvoir ou de l'autorité la plus grande, mais bien dans tout les aspects de la société où chacun logne pour la récupération d'un pouvoir toujours plus grand. L'év6eque de Milan démontre une fois encore que l'aboutissement à des régimes coerciftifs et tyranniques n'est que la conséquence d'un échec général de la société humaine. L'état naturel de l'homme semble donc selon les descpitions et critiques d'Ambroise, être passé d'un partage inné des tâches, des devoirs, et du pouvoir, à une vie centré sur l'ambition personnelle et l'accaperement des privilèges, laissant l'idéal politique ambrosien au stade d'utopie inateignable.

\bigskip

La conception du pouvoir politique chez Ambroise, en prenant pour modèle la réussite de son observation du monde animal, ne peut donc pas se résumer à un changement uniquement gouvernemental issu d'une réflexion théorique. Pour y aboutir, Ambroise décrit qu'elle doit venir d'un changement collectif qui se construit autour du rejet du désir de pouvoir, d'une lutte contre la paresse, et plus généralement d'une prise de conscience du travail pour le bien commun. Il cherche à former une responsabilité morale pour revenir à ce qu'il décrit comme l'ordre naturel établi par Dieu, permetant l'établissement d'une véritable république. Ainsi, après avoir clairement décrié les limites de la société romaine, et établi son idéal politique, Ambroise s'attache, dans plusieurs de ses oeuvres, à définir avec plus de précision les vertus et les concepts nécessaire à la bonne gestion du pouvoir et de la société.

\bigskip

\subsection{Des préceptes nécessaires au bon gouvernement}

\subsubsection{Amour et parcimonie dans l'utilisation du pouvoir}

Devant la quasi-impossibilité d’obtenir, dans les faits, ce gouvernement du peuple et un véritable partage des responsabilités tel qu'observé dans la nature, Ambroise de Milan fait preuve de pragmatisme en ayant conscience que le monde romain est pleinement ancré dans le système impérial. Mais l'évêque se permet tout de même de « rêver » d'un idéal politique qu'il influence par ses réflexions, peu importe la forme que prend le gouvernement. Ainsi, il cherche à calquer de nouveaux concepts moraux et théologiques sur l'exercice du pouvoir et l'instauration d'un bon gouvernement. Sa réflexion autour de ces concepts lui permet de faire évoluer l'utilisation du pouvoir de l'intérieur, peu importe son utilisateur. Ambroise instaure et légitime des manières de diriger une société, tout en s'ancrant pleinement dans les valeurs chrétiennes, qui entrent parfois en contradiction avec l'exercice même du pouvoir. C'est sur cette base qu'il théorise les vertus du bon gouvernement, à commencer par l'humilité et l'amour.

\bigskip

L'évêque de Milan expose de façon concrète ces premiers préceptes dans son oraison funèbre qu'il prononce à la mort de l'empereur Théodose en 395. En effet, c'est dans cette œuvre qu'il loue le plus concrètement les actions d'un souverain, mettant en évidence ses réussites morales et religieuses. En analysant ce texte, il est donc possible d'y trouver les aspects les plus importants de l'exercice du pouvoir dans la pensée politique d'Ambroise. Bien que les relations entre l'évêque et l'empereur se soient régulièrement soldées par des tensions importantes et des contestations d'autorité comme après les affaires de Callinicum ou de Thessalonique sur lesquelles nous aurons l'occasion de revenir tout au long du mémoire, Ambroise démontre dans ses écrits un profond respect aussi bien pour la fonction impériale que pour Théodose en personne. Il le célèbre donc en tant qu'important défenseur de la foi catholique, notamment dans sa politique contre les hérésies, dans la continuité des actions de Gratien. Ambroise utilise cette oraison funèbre non seulement pour honorer le souverain défunt, mais surtout pour faire de son règne un modèle politique à suivre dans l'exercice du pouvoir et le respect de la moralité chrétienne. Au cœur de ce modèle et de sa gestion du pouvoir se tient l'importance d'un usage parcimonieux de ses capacités :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Quoi de plus noble que la foi d’un empereur que le pouvoir n’exalte pas, que l'orgueil ne fait pas s’élever, mais que la bonté fait s’incliner\footnote{« \latin{Quid praestantius fide imperatoris, quem non extollat potentia, superbia non erigat, sed pietas inclinet ?}.~». \cite[\nopp 12]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Il est ici question de la posture à la fois personnelle et intime que le souverain doit adopter face à sa propre autorité et devant la foi. En plus de condamner la recherche effrénée du pouvoir, qui s'est installée dans la nature humaine, Ambroise amène une critique importante sur l'orgueil de celui qui le détient. Peu importe la forme que prend le gouvernement, l'exercice du pouvoir est perçu par l'évêque de Milan comme une tâche exigeante qu'il faut concevoir comme telle, c'est-à-dire qu'il doit être accepté avec recul et retenue pour lutter contre l'exaltation sociale et l'ambition personnelle. C'est dans cette idée qu'Ambroise met en avant le fait de «~s’incliner~» pour servir la société, évoquant donc cette parcimonie dans les actions du pouvoir. Il est particulièrement intéressant de noter qu'il évoque la foi de l'empereur pour parler de l'orgueil du pouvoir, tout en rappelant l'engagement chrétien de Théodose. Il évoque ainsi le fait que le pouvoir porte en lui les erreurs humaines et terrestres et qu'il peut facilement rentrer en contradiction avec les valeurs de la foi et donc avec le Salut. Ambroise valorise grandement ce souverain ayant réussi à concilier les deux aspects de l'exercice du pouvoir et de la foi, et ce par des principes de bonté et d'amour. Cette simple citation amène donc toute une réflexion d'Ambroise servant aussi bien la vie en communauté que le Salut personnel des détenteurs du pouvoir, par des principes qui peuvent s'appliquer quel que soit le type de gouvernement.

\bigskip

Pour que cette parcimonie ne reste pas au stade d'exception théodosienne, elle doit s'incarner dans une action politique guidée par la vertu chrétienne de l'amour, avec les termes \latin{caritas} ou \latin{dilectio}. Peu après dans son oraison funèbre, l'évêque de Milan dresse le bilan des actions de Théodose par le prisme de cet amour dans l'utilisation du pouvoir :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Il a véritablement aimé, lui qui a accompli les devoirs de l’amour, lui qui a sauvé les ennemis de l’État, lui qui a aimé ses propres ennemis, lui qui a pardonné à ceux qui ont cherché à l’atteindre, lui qui n’a pas voulu voir périr ceux qui avaient aspiré au pouvoir.\footnote{« \latin{Et uere dilexit, qui officia diligentis inpleuit, qui seruauit hostes, qui dilexit inimicos, qui his a quibus est appetitus ignouit, qui regni adfectatores perire non passus est.}.~». \cite[\nopp 17]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage se révèle important car il condense ce qu'Ambroise considère comme une bonne utilisation du pouvoir. L'amour n'en ressort pas comme un simple sentiment privé mais devient un principe fondamental du bon gouvernement. Il définit cette idée par l'expression de «~devoirs de l'amour~» qui, sous l'influence chrétienne, aboutit à une obligation de clémence. L'exercice du pouvoir n'est plus seulement guidé par la démonstration de la force et la lutte armée contre les opposants au pouvoir, mais par le pardon afin d'entretenir l'idéal d'une société juste. En rappelant la grandeur de Théodose lorsqu'il épargne ses ennemis politiques, l'évêque fait ici certainement référence aux mesures de miséricorde de l'empereur envers les partisans de l'usurpateur Eugène après sa défaite en 394\footnote{\cite{pottier_mort}. Pour plus de précision sur cette mesure, voir le 2.2.2 de ce chapitre.}. Ambroise démontre que la réussite d'un gouvernement, qu'il soit républicain ou monarchique, réside dans sa capacité à ne pas abuser de sa puissance coercitive, et donc de la violence à l'égard des citoyens. Cette précision rejoint donc directement les analyses précédentes sur le besoin d'un changement de la société dans son ensemble pour pouvoir faire évoluer le pouvoir vers la justice et le bien commun. L'amour tel qu'Ambroise en parle devient ainsi un outil politique majeur pour juger et légitimer un souverain et son pouvoir.

\bigskip

Et bien avant de prononcer cette oraison funèbre, Ambroise avait déjà théorisé l'importance de ces valeurs d'amour et de parcimonie comme une nécessité fondamentale dans l'exercice d'un pouvoir légitime. Il est possible de retrouver des fondements de cette pensée dans son \latin{De Officiis}, lorsqu'il s'appuie sur la figure biblique du roi David :

\bigskip

\begin{quote}
    «~David ne cessa pas de régner pour la raison qu’il fut aimé de tous et qu’il préféra être chéri de ses sujets que d’être craint.\footnote{« \latin{Ideao Dauid non cecidit quia carus fuit omnibus et diligi a subiectis quam timeri maluit}.~». \cite[\nopp II, 38]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

À travers cet exemple et cette réflexion, Ambroise impose aux dirigeants le fait de se soucier du regard du peuple sur leurs pouvoirs et actions. Son idéal politique ne peut évidemment que se concevoir à partir de l'approbation de la population sur un gouvernement. Dans ce cadre, il semble donc évident qu'il fasse de l'amour une meilleure vertu que la crainte dans l'exercice du pouvoir. Cette présence de l'amour, et donc d'un respect réciproque entre les citoyens et le souverain, permet à la fois une bonne appréciation des dirigeants, ce qui facilite la réalisation des devoirs et limite les mouvements de contestation, mais également aux détenteurs du pouvoir d'avoir un recul sur leurs actions et donc sur la gestion de la société. On comprend alors qu'il relie facilement sa vision républicaine avec les principes monarchiques par ce biais : un pouvoir fondé sur l'amour et la parcimonie permet de retrouver, au sein même d'un Empire, l'idéal de partage des devoirs qui lui est cher, et d'aboutir, peu importe la forme du gouvernement, à une vie communautaire proche de son observation de l'ordre naturel établi par Dieu.

\bigskip

Face au constat d'un désir constant de l'être humain à rechercher le pouvoir, Ambroise s'attarde donc sur les péchés de l'orgueil et de l'ambition qui entrent en contradiction avec les normes de justice et de foi dans la société. Il exalte alors les réussites de l'amour chez certains souverains comme David et Théodose qu'il montre comme des modèles à suivre.


\subsubsection{La lutte contre les biens privés}

Une chose ressort clairement de ces premières analyses : la conception par Ambroise d'un idéal politique ne se limite pas uniquement à l'instauration de nouvelles façons d'exercer le pouvoir ou à une exigence morale seulement chez les dirigeants. Pour l'évêque de Milan, la modification du pouvoir et du gouvernement doit s'accompagner d'une réflexion plus large sur la structure même de la société et sur les actions et devoirs des citoyens. C'est ce qui l'amène, comme nous l'avons vu, à parler de l'accomplissement du travail pour le bien commun en plus du rejet de l'ambition personnelle. Dans la continuité de cette pensée, l'un des préceptes fondamentaux de sa vision du bon gouvernement qu'il valorise dans plusieurs de ses œuvres concerne la question de la propriété privée et, par extension, de la domination matérielle sur autrui. Cette critique de l'accaparement des richesses rejoint directement sa lutte contre le pouvoir personnel absolu qui amène à la tyrannie. Dans la pensée ambrosienne, l'humain a quitté le chemin voulu par la nature pour tomber dans l'égoïsme et le rejet de l'autre, jusqu'à aboutir à une corruption des gouvernements.

\bigskip

Pour décrire cette vision économique et sociale qui nourrit sa théorie politique, Ambroise n'hésite pas à s'appuyer sur les écrits bibliques tout comme sur la philosophie classique et bien évidemment sur les écrits de Cicéron. Bien que nous revenions plus tard sur la proximité de la réflexion ambrosienne avec celle de Cicéron, il est déjà intéressant de noter que son traité moral, le \latin{De Officiis}, en plus d'avoir une structure construite sur l'œuvre de Cicéron, reprend plusieurs de ses concepts les plus importants, et notamment pour affirmer que la propriété privée est fondamentalement contraire à l'ordre naturel :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Dieu a ordonné en effet que toutes choses fussent engendrées de telle sorte que la nourriture fût commune pour tous et que la terre par conséquent fût une sorte de propriété commune de tous. C’est donc la nature qui a engendré le droit commun et l’usage qui a fait le droit privé.\footnote{« \latin{Sic enim Deus generari iussit omnia ut pastus omnibus communis esset et terra ergo foret omnium quaedam communis possessio. Natura igitur ius commune generauit, usurpatio ius fecit priuatum}.~». \cite[\nopp I, 132]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise sépare ici clairement deux droits, et veut montrer que la question du privé n'est qu'une invention complète de l'Homme qui est liée à sa façon d'interagir avec son environnement sur le long terme. Et pourtant, de la même façon que dans l'ordre naturel de la Création le pouvoir est réparti entre tous, toute production naturelle n'appartient à aucun en particulier et ne doit servir que pour le bien commun. Ambroise justifie cette pensée en rappelant que Dieu a créé toutes choses pour que la terre soit une propriété commune, et non un bien à se partager entre puissants. La nature répond aux nécessités humaines mais n'est pas vouée à la possession exclusive, de même que le pouvoir. En voulant s'accaparer les richesses, l'être humain a quitté sa première nature qu'est l'entraide pour tomber dans l'ambition, la domination et le rejet. Dans son commentaire du \latin{De Officiis}, Maurice Testard rappelle qu'un débat philologique a lieu sur le sens et l'utilisation du terme \latin{usurpatio} dans le texte d'Ambroise. Si certains, comme Salvatore Calafato dans \latin{La propieta privata in S. Ambrogio}, utilisent le latin tardif pour le traduire par avarice ou cupidité, faisant de la propriété privée un vol pur et simple, Testard, lui, utilise le vocabulaire classique de Cicéron pour traduire \latin{usurpatio} par usage ou coutume\autocite[note 7, page 252]{ambroise_devoirs_1}. En parlant de l'apparition de la propriété privée comme d'une coutume, Ambroise montre que ce n'est ni un vol, ni une création divine, mais bien le résultat d'une manière d'être propre à l'Homme qu'il faut faire évoluer pour revenir au bien commun. Dans la même note, Testard compare cette réflexion ambrosienne à la pensée de Jean-Jacques Rousseau : «~Le premier ayant enclos un terrain s'avisa de dire, ceci est à moi, et trouva des gens assez simples pour le croire, fut le vrai fondateur de la société civile.~» Personne n'a interdit à l'Homme de posséder, mais rien n'était pour autant prévu d'aller dans ce sens. À travers ce texte et ses idées, Ambroise établit un fondement de pensée crucial pour réfléchir à la légitimité de l'accaparement des biens et à son impact sur la réalisation d'un gouvernement monarchique ou républicain.

\bigskip

Cette réflexion sur la propriété héritée du stoïcisme et transformée par Ambroise est rattachée aux Écritures par l'évêque qui «~christianise~» la pensée cicéronienne dans le paragraphe 133 de son traité. À ce sujet, Gérard Nauroy écrit qu'Ambroise développe la Bible comme un outil de réflexion complémentaire à la culture antique. Pour lui, la Bible constitue le monde intellectuel chrétien, ce qui justifie son recours constant à celle-ci, notamment pour compléter les réflexions philosophiques\autocite[383]{nauroy_ecriture}. Il montre ainsi qu'il ne fait pas une simple reprise philosophique, mais qu'il s'appuie sur l'ordre voulu par Dieu :

\bigskip

\begin{quote}
    «~D'où tirent-ils cette affirmation si ce n'est de nos Écritures ? [...] Et David dit : Tu lui as donné la domination sur les œuvres de tes mains. Tu as mis toutes choses sous ses pieds, les brebis et les bœufs, en outre aussi toutes les bêtes de la campagne, les oiseaux du ciel et les poissons de la mer.\footnote{« \latin{Unde hoc nisi de Scripturis nostris dicendum adsumpserunt ? [...] Et Dauid ait : subiecisti sub pedes eius, oues et boues, uniuersa insuper et pecora campi, uolucres caeli et pisces maris}.~». Psaumes 8, 6-9, cité dans \cite[\nopp I, 133]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Par l'introduction du personnage de David dans son propos, Ambroise légitime sa vision du droit privé en indiquant qu'elle ne provient fondamentalement ni de lui, ni de Cicéron, mais qu'elle apparaît bien dans des textes majeurs de la foi chrétienne. Cette citation cherche à montrer que le pouvoir et la domination de l'être humain viennent s'établir sur des créations divines. Les Hommes ont pris pour eux, à titre individuel, des choses qui étaient présentes avant eux et qui émanaient de Dieu pour le bénéfice de tous, détruisant ainsi toute possibilité d'une société d'entraide, une véritable république. Toute l'idée autour du fait que la nature est une propriété commune est grandement reprise dans son \latin{De Nabuthe}, un traité moral sur la pauvreté et l'accumulation des biens par les puissants, qui revient sur l'histoire de l'Ancien Testament entre Naboth, petit propriétaire qui se fait punir par le roi Achab et sa femme Jézabel pour avoir refusé de leur vendre une vigne. Ce traité, postérieur au \latin{De Officiis}, sans doute 389 ou 395 selon les historiens, permet de compléter la vision sociale d'Ambroise sur son rejet théorique de la propriété privée\footnote{Sur ce sujet, voir notamment : \cite{vasey_social}.}. Dans la théorie politique d'Ambroise, l'accaparement des biens est le miroir exact de l'accaparement du pouvoir : tous deux signent la chute de la justice et de la charité. Sa position ferme sur la question des biens de la nature se rattache donc aussi bien à une critique sur la société dans sa globalité qu'à une réflexion sur les systèmes politiques.

\bigskip

L'historien Francis Dvornik, dans la continuité des éléments analysés que nous avons déjà cités, perçoit bien comment cette vision sociale influence directement l'idéal politique de l'évêque, oscillant entre idéal républicain et réalisme monarchique. Il note ainsi que l'introduction de cette pensée stoïcienne du bien commun, combinée aux sentiments pro-romains d'Ambroise, l'influence pour définir le mérite relatif des systèmes républicains et monarchiques\autocite[674]{dvornik_political}. Si l'origine de la nature humaine repose sur le partage absolu des biens de la nature, alors le système politique qui permet le plus de s'en rapprocher est celui de la \latin{res publica} : le partage du pouvoir par le peuple, où chaque citoyen prend part à la vie politique au nom de l'intérêt général.

\bigskip

Cette critique d'Ambroise trouve son paroxysme théologique et politique dans l'\latin{Exameron}, avant son discours sur les bienfaits du partage, lorsqu'il s'en prend aux transformations de la nature en produits de distinction sociale et de reconnaissance du pouvoir :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Elle [la nature] a donné ces choses en commun, afin que tu n'en revendiques aucune comme t'appartenant en propre. Pour toi, la terre produit ses fruits ; pour toi, les eaux engendrent les scares, les esturgeons et tous leurs produits. Et pourtant, non content de cela, tu as goûté à des aliments qui t'étaient interdits. Tout est accumulé pour ta confusion, afin que le poids de ta transgression soit aggravé par ton avidité.\footnote{« \latin{Haec communia dedit, ne tibi aliqua uelut propria uindicares. tibi suos fructus terra producit, tibi scaros et acipenseres et omnes fetus suos generant aquae: et his non contentus interdicta tibi alimenta gustasti. ad inuidiam tuam omnia congeruntur, ut praeuaricatio tuae auiditatis oneretur}.~». \cite[\nopp V, 1, 2]{ambroise_csel_32_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce discours est le point d'orgue de la réflexion ambrosienne sur la propriété : malgré le fait que la nature existe pour le bien commun, l'Homme s'empare des produits luxueux et de tout ce qui peut le placer dans une position de supériorité sur autrui. Par son avidité, l'humain a transformé la matière naturelle en un outil de domination sociale, s'éloignant des fondements voulus par Dieu et, par conséquent, de l'idéal politique d'Ambroise. Le fait que l'\latin{Exameron} soit un sermon renforce la volonté de critique à l'égard de la société et de l'ensemble des citoyens. Dans son travail de théorisation du gouvernement romain, c'est le groupe, la communauté, qui prime et qui doit donc agir pour renverser les fautes humaines.

\bigskip

L'évêque fait dans cette citation explicitement référence au Péché originel en parlant du fait d'avoir «~goûté à des aliments interdits~». La possession d'un bien naturel est donc reliée à une faute grave qui impacte l'ensemble de la société en s'opposant à la volonté première de Dieu. Car c'est bien cela que veut mettre en avant l'évêque de Milan : sa critique de l'accaparement des biens et des pouvoirs n'est pas issue d'une théorie personnelle, mais est le rappel de l'ordre naturel provenant des six jours de la Création, bien qu'il ne s'agisse pas à proprement parler d'un vol comme nous avons pu le voir. La filiation entre partage des biens et partage du pouvoir provient donc de l'origine divine des sociétés humaines. Ambroise évoque ainsi à plusieurs reprises le problème des biens privés comme un élément entretenant l'ambition et les pouvoirs dominants, puisqu'au sein même de la société existe une lutte pour l'accaparement de ce qui est mis à la disposition de tous.

\bigskip

\subsubsection{L'importance de la gestion de la colère}
