\chapter{La formation d'un pouvoir chrétien : fondements idéologiques et scripturaires chez Ambroise}

\section*{Introduction}
Ce premier chapitre explore la genèse de la pensée ambrosienne sur le pouvoir. Ambroise n'écrit pas de traité politique au sens moderne, mais il réagit aux événements. Nous verrons comment il puise dans le répertoire scripturaire pour définir les contours d'une autorité nouvelle.

\section{Légitimation et construction du pouvoir impérial romain}

\subsection*{Introduction}
La légitimité impériale au IVe siècle est en pleine mutation. Ambroise doit composer avec l'héritage de Constantin et la théologie d'Eusèbe de Césarée, tout en affirmant une indépendance plus grande de l'Église vis-à-vis du trône.

\subsection{Les fondements de la légitimité du pouvoir impérial}
Pour Ambroise, l'empereur est institué par Dieu (\textit{a Deo constitutus}). La légitimité n'est plus une simple question de force ou de loi humaine. Elle est liée à la capacité du prince à agir en tant que « bras armé » de la foi orthodoxe. Comme le démontre \citeauthor{palanque1933}, Ambroise lie la survie de l'Empire à sa fidélité au dogme nicéen.

\subsection{La figure de David et l'onction}
Le choix de David n'est pas fortuit. David est l'élu de Dieu, mais il est aussi celui qui a péché et qui a su se repentir. Dans l'\textit{Apologia David}, Ambroise insiste sur le fait que la loi ne s'applique pas au roi de la même manière qu'aux sujets, mais que le roi reste soumis au jugement divin dont l'évêque est le porte-parole\footcite{ambroise_apologia}.

\subsection{La question de la Providence divine}
L'histoire est dirigée par la volonté divine. Les victoires de Théodose contre les usurpateurs (Maxime et Eugène) sont présentées par Ambroise non comme des succès militaires stratégiques, mais comme des miracles divins récompensant la piété du prince. Le pouvoir impérial devient ainsi une fonction au sein de l'histoire du salut\footcite{heim1999}.
