\section{Fondements scripturaires et stoïciens de la pensée politique ambrosienne}

\subsection*{Introduction}

\subsection{L’exemple des rois bibliques pour sortir des conceptions théoriques}

\subsubsection{Le bon souverain défini par l'Ancien Testament}

\subsubsection{Légitimer son pouvoir par la lutte contre le polythéisme}

Au cœur de cette réflexion sur le pouvoir chrétien intervient forcément une question importante : y a-t-il chez Ambroise une demande pour pousser les empereurs à mener une politique religieuse ? Comme nous allons le voir, afin de s'assurer que le pouvoir soit conforme à une réalité chrétienne de la monarchie, Ambroise octroie une légitimité plus importante au souverain capable de s'impliquer dans la réussite de la foi chrétienne, et donc notamment dans la lutte politique contre le polythéisme encore très présent dans l'aristocratie romaine. Pourtant, l'interventionnisme impérial dans les affaires des évêques est souvent très critiqué, y compris par Ambroise\footnote{Pour plus de précision, voir la première partie du chapitre 3 et notamment le 1.2.2.}, il faut donc que le monarque trouve un juste milieu pour s'impliquer dans des mesures d'ordre religieux mais ne touchant que le monde civil.

\bigskip

L'objectif de l'évêque est d'ancrer le pouvoir romain dans une réflexion chrétienne à long terme, laissant alors les conceptions théoriques pour revenir à des fondements politiques plus importants qui peuvent être comparés aux figures royales de l'Ancien Testament. Il s'agit de comprendre ce que recherche véritablement Ambroise chez les empereurs chrétiens afin de faire coïncider la réalité du pouvoir impérial avec son image idéale de la monarchie chrétienne. Et cette monarchie ne peut tenir qu'à travers la foi du souverain qui assure la grandeur du gouvernement et de la société. La foi permet une recherche de légitimité au-delà des institutions, ce qui donne un poids majeur aux actions religieuses des empereurs. Plus l'implication du souverain dans la défense de la foi chrétienne, et particulièrement de la doctrine nicéenne, est élevée, plus la légitimité de son pouvoir s'en trouve renforcée.

\bigskip

Cette remarque sur la légitimité impériale s'exprime chez Ambroise dès 384 lors de l'affaire de l'Autel de la Victoire, quand l'empereur Valentinien II se retrouve devant le choix de suivre le polythéisme d'une partie des sénateurs ou de suivre la foi chrétienne en refusant la demande sénatoriale. L'évêque de Milan lui rappelle alors son devoir absolu envers Dieu et la foi chrétienne :

\bigskip

\begin{quote}
«~Tous ceux qui sont sous la domination de Rome sont enrôlés pour vous servir, vous, les empereurs et rois de la terre ; ainsi, vous êtes vous-mêmes enrôlés pour servir le Dieu Tout-Puissant et notre sainte foi. Car la sécurité ne peut être mise en péril que si chacun n'est pas un véritable adorateur du vrai Dieu, le Dieu des chrétiens, qui gouverne toutes choses. Lui seul est le vrai Dieu et doit être adoré par l'esprit le plus profond. Quant à tous les dieux des païens, ce ne sont que des idoles, comme l'Écriture le dit.\footnote{«~\latin{}~». \cite[\nopp 72,1]{ambroise_lettres}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage est le cœur d'une théorie politique où l'empereur est placé comme médiateur entre Dieu et le monde terrestre, ce qui l'oblige à œuvrer pour la réussite de la foi chrétienne. L'utilisation du vocabulaire militaire lui permet de débuter la lettre dans un ton agressif et ainsi imposer sa vision du monde sans laisser le temps à une possible contestation. L'obéissance à Dieu doit être aussi stricte que l'obéissance envers la hiérarchie militaire sous peine de perdre la légitimité à exercer le pouvoir. Et Ambroise va même assez loin dans cette approche en liant la sécurité de l'Empire à la dévotion du souverain et donc à ses actions religieuses. Cette implication politique pour la foi tourne principalement autour du polythéisme romain et des divinités classiques, comme nous pouvons le voir dans la mention des dieux des païens à la fin de la lettre. En effet, les questions dogmatiques envers les différents courants chrétiens sont souvent des questions débattues par les évêques entre eux, alors qu'Ambroise attend de la part des empereurs une politique intransigeante contre les autres religions, ce qu'il finit par obtenir avec Théodose. À ce sujet d'ailleurs l'historiographie a nettement évolué : alors que Palanque donnait à Ambroise une influence considérable envers Gratien et Théodose concernant leur politique religieuse, McLynn et Brown ont depuis mis Ambroise dans une position de véritable conseiller qui n'impose pas sa vision au pouvoir, donnant une responsabilité plus grande encore aux deux empereurs dans la lutte contre le polythéisme depuis 381.

\bigskip

Et c'est justement pour justifier sa propre réflexion autour de la lutte contre les dieux romains qu'Ambroise fait intervenir l'Ancien Testament, et précisément dans l'exemple de l'oraison funèbre à Théodose, la figure du roi Josias qui est reconnu pour son combat contre le culte des idoles et pour sa célébration du Dieu unique. Cette figure permet à l'évêque de dresser un parallèle direct entre les actions des deux monarques, Théodose et Josias. Tout au long de son discours en l'honneur de l'empereur romain, Ambroise évoque la lutte contre le polythéisme en assimilant Théodose aux textes bibliques :

\bigskip

\begin{quote}
«~Celui qui, sur cette terre, aura bien célébré la Pâque du Seigneur vivra dans la lumière sans fin. Or, qui l’a célébrée avec plus d’éclat que celui qui a refoulé les erreurs sacrilèges, fermé les temples, détruit les statues ? C’est pour cette raison que le roi Josias a été placé avant les plus grands.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp 38]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce qui est intéressant avec cette citation c'est qu'elle prend place dans un passage de son oraison funèbre où il utilise le Psaume 114 pour encenser Théodose et l'ensemble des actions de son règne. Il est donc ici question d'une sorte d'aboutissement de la valorisation de l'empereur en évoquant sa lutte pour la foi chrétienne. Mais les termes utilisés pour décrire sa politique religieuse peuvent aussi bien s'adresser au défunt empereur qu'au roi Josias ayant lutté contre les idoles\footnote{2 Rois 23, 24 : «~Josias abolit également la divination, les devins, les téraphim, les idoles et toutes les saletés qu'on voyait au pays de Juda et à Jérusalem.~»}. Et le rapprochement est évidemment volontaire, par ce fait, Théodose est montré comme une figure majeure de la religion. Cette citation est d'ailleurs à relier à l'une des premières phrases de son œuvre qui cette fois s'adresse sans aucun doute à la politique religieuse de Théodose :

\begin{quote}
«~Sa foi a en effet fait disparaître tous les cultes des idoles, aboli toutes leurs cérémonies, lui a regretté que le pardon qu’il avait accordé à ceux qui avaient péché contre lui ait été perdu et qu’ils aient refusé sa grâce.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp 38]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La pensée politique d'Ambroise passe donc aussi par des comparaisons très directes avec les rois de l'Ancien Testament pour mettre en avant une certaine façon d'agir d'où l'évêque puise sa réflexion. Comme le dit Neil McLynn, ce parallèle entre les deux figures est un acte politique qu'Ambroise fait \latin{a posteriori} de la mort de l'empereur. L'objectif n'est donc pas d'ériger un modèle pour Théodose, mais bien de montrer sa vision du bon monarque chrétien qui se doit de ressembler aux grandes figures des Écritures. Cette approche lui sert à indiquer un chemin politique à suivre pour les futurs empereurs, et notamment pour Honorius qui reçoit une véritable éducation de politique religieuse à travers tout le \latin{De obitu Theodosii}. Ambroise met ainsi l'accent sur la clémence politique dont l'empereur doit savoir faire preuve, tout en précisant l'importance de la fermeté au sujet du rejet du polythéisme\autocite[359-360]{mclynn_ambrose}. À deux reprises dans l'oraison funèbre à Théodose, la question de la lutte contre le polythéisme est ainsi évoquée en tant que grande vertu du gouvernement chrétien. En effet, en plus de donner un discours qui fait résonner les actions de Théodose avec le Livre des Rois, il rappelle des événements très concrets de la politique religieuse de l'Empire, marqué par une gradation des interdictions des cultes non-chrétiens entre 381 et 392, ce qui conforte l'acceptation d'une monarchie capable de répondre aux attentes de l'idéal ambrosien.

\bigskip

Il est assez facile de suivre avec précision l'évolution de la législation impériale sur la question du polythéisme, notamment grâce aux nombreuses constitutions regroupées dans le Code Théodosien en 438. Alors que le règne de Théodose Ier débute par une forme de tolérance, c'est aux côtés de Gratien que se met en place une restriction de plus en plus grande. Dès 381-382, les empereurs cherchent à valoriser la foi en Dieu et interdisent les formes les plus visibles du paganisme comme les sacrifices sanglants\footnote{Code Théodosien 16, 10, 7-8.}. Puis l'accélération des mesures se fait ressentir par le choix de Gratien d'abandonner le titre de \latin{pontifex maximus}, ce qui marque une rupture définitive avec les élites romaines païennes. Mais c'est Théodose qui s'attaque le plus durement à la présence d'un culte polythéiste, ce qui explique qu'Ambroise choisisse le moment de son oraison funèbre pour montrer une forme de légitimité à exercer le pouvoir seul au vu des nombreuses actions politiques entreprises pour la foi chrétienne. En 391, il met en place une interdiction de rassemblement et de vénération des statues à Rome et en Égypte, tout en s'opposant toujours aux sacrifices\footnote{CTh 16, 10, 10-11.}. Finalement, l'aboutissement de cette politique a lieu en 392, lorsque Théodose le devient seul empereur légitime, avec l'édit le plus radical envers le monde païen : il proscrit tout rassemblement et sacrifices envers les idoles et les dieux de la religion romaine classique dans l'ensemble de l'Empire romain, dans la sphère publique comme privée\footnote{CTh 16, 10, 12}. C'est cette mesure qui explique le rapprochement logique avec Josias, pour définitivement lier la figure du bon monarque chrétien voulu par Ambroise aux différents modèles bibliques.

\bigskip

Ainsi, la pensée politique d'Ambroise ne se contente pas de fournir un encadrement moral au pouvoir en place en valorisant les actions religieuses des empereurs chrétiens. En utilisant l'image bien connue de la dévotion de Josias, et en affirmant que l'empereur doit servir Dieu face aux cultes païens, l'évêque de Milan met en place un lien fort entre la grandeur du gouvernement romain, la légitimité monarchique et la lutte contre le polythéisme. Ici, ce n'est pas en dressant le portrait d'un roi biblique face à l'empereur qu'Ambroise construit l'idéal du monarque chrétien, mais plutôt en montrant une proximité entre deux grandes figures du monothéisme, Josias et Théodose, afin d'en faire le cœur d'une ligne politique chrétienne à suivre pour les futurs souverains.

\bigskip

\subsubsection{Saül et David : le respect du pouvoir en place}

Le contexte historique de l'épiscopat d'Ambroise est notamment marqué par un contexte d'usurpation du pouvoir impérial et de guerres civiles qui y sont directement liées. Comme nous l'avons vu précédemment, la succession des monarques ne comporte pas de règles strictement établies, ainsi, des figures militaires populaires peuvent réussir à s'octroyer le soutien d'une armée et ainsi se réclamer nouvel empereur romain aux côtés des autres. Le pouvoir tient donc en partie de la force du souverain et de sa capacité à s'assurer le soutien de ses troupes pour éviter de se faire renverser comme ce fut le cas pour Gratien qui meurt en 383 après que Maxime, un général des armées de Bretagne, se soit fait proclamer empereur. Celui-ci parvient à se faire reconnaître comme empereur légitime dans les provinces les plus occidentales dès 384, mais décide de se lancer à la conquête de l'Italie en 387 et échoue face à Théodose en 388. Bien que le cas d'Eugène soit différent dans l'attitude adoptée par Ambroise, nous y reviendrons plus longuement dans une future partie de ce chapitre, il est évidemment nécessaire de le mentionner dans le contexte des usurpateurs de la fin du IVe siècle. Après la mort de Valentinien II en 392, le général Arbogast proclame Eugène empereur, mais celui-ci ne parvient pas à obtenir une reconnaissance légitime et un conflit s'ouvre plus rapidement jusqu'à la mort de l'usurpateur. Dans ce contexte, Ambroise de Milan développe une pensée politique marquée par la recherche de stabilité, à travers une obligation, politique et théologique, du respect du pouvoir en place, s’opposant ainsi fermement aux usurpations aboutissant aux guerres civiles. C'est également ce que relève Jean-Rémy Palanque lorsqu'il rappelle qu'Ambroise a plutôt tendance à accepter le régime en place et à essayer de le tendre vers son idéal politique plutôt qu'à le rejeter par la violence, même s'il faut faire face à un tyran. On retrouve une forme de soumission totale au pouvoir établi, ce qui l'amène à condamner ouvertement les tentatives d'usurpations\autocite[349]{palanque_ambroise}.

\bigskip

Ce loyalisme d'Ambroise et des évêques vis-à-vis de l'autorité impériale s'explique à la fois par sa culture romaine d'un fort respect de la hiérarchie politique et militaire, mais également par sa chrétienté qui mène depuis le début une doctrine de l'obéissance au pouvoir terrestre, afin de ne pas contester l'autorité de Dieu\footnote{Voir le 2.1.1 de ce chapitre.}. Cette crainte des guerres civiles et donc ce conservatisme envers le souverain, quelle que soit la politique menée, se retrouve également de façon importante dans l'Ancien Testament et notamment dans les premiers écrits concernant Saül et David. On y retrouve l'obéissance de David, pourtant promis au pouvoir, qui refuse de s'opposer au roi en place malgré les nombreuses critiques à son égard. David va même jusqu'à épargner Saül alors que ce dernier le chassait et le persécutait\footnote{1 Samuel 24.}. Ambroise s'inspire alors de ce respect de David envers le pouvoir en place pour appuyer sur l'importance du loyalisme afin de conserver une stabilité dans la société. À plusieurs reprises dans son \latin{De Officiis}, Ambroise s'appuie sur les figures bibliques de la royauté qu'il faut suivre, comme ici David refusant le pouvoir :

\bigskip

\begin{quote}
«~Combien ce fut beau moralement que, tout en ayant la possibilité de nuire à son royal ennemi, il ait mieux aimé l’épargner ! Combien ce fut utile aussi, car cela profita au successeur, que tous aient appris à garder la fidélité à leur propre roi, à ne pas usurper le pouvoir mais à le respecter ! Et ainsi à la fois, la beauté morale fut préférée à l’utilité, et l’utilité suivit la beauté morale.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp III, 60]{ambroise_devoirs_2}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ambroise transforme ainsi un épisode biblique en modèle de comportement pour ses contemporains, liant encadrement moral et utilité politique pour les successeurs. On retrouve cette importance de la discipline de la morale chrétienne : ce qui est beau moralement est utile politiquement. À travers la figure de David, Ambroise donne un modèle concret à suivre, ce qui lui permet de renforcer sa théorie politique par une influence importante qui émane des textes bibliques. Ce passage appuie également le fait que le \latin{De Officiis} n'est pas seulement un traité de bonne conduite pour le clergé, mais qu'il cherche tout autant à parler aux empereurs, ou du moins à poser les bases de la réflexion ambrosienne pour lui permettre d'accentuer son influence. Il n'y a chez David aucune recherche de l'ambition personnelle, il se résout à agir pour l'intérêt général. Il y a donc clairement une sorte de mise en garde envers les comportements usurpateurs comme Maxime qui condamnent la société à l'échec. Dans un contexte chronologique très proche, Ambroise livre son Apologie de David qui se présente en partie comme un manuel de bonne conduite pour les citoyens comme pour les détenteurs du pouvoir. Tout comme dans la citation précédente, il loue la capacité de David à ne pas recourir aux armes\footnote{Pour plus de précision, voir notamment : \cite{dulaey_david_3}.} :

\bigskip

\begin{quote}
«~Bien plus, il vengea même la mort de cet ennemi, déplora son meurtre avec force larmes, différa longtemps de prendre le pouvoir qui lui était dû, car il savait que le pouvoir n’est un dû que lorsque Dieu en est le garant. Par ce seul geste, il a appris à tous les hommes qu’on ne doit pas s’emparer prématurément du pouvoir, même si c’est un dû, mais qu’il faut attendre qu’il soit conféré au moment légitime.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp 27]{ambroise_apologie_david}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage est une confirmation de la lecture politique d’Ambroise : même lorsque la légitimité semble acquise ou octroyée par Dieu, l’usurpation reste illégitime et doit à tout prix être évitée. Ainsi, pour éviter toute nouvelle tentative d'usurpation, Ambroise propose aux empereurs romains un modèle de soumission et de renoncement à la violence, et expose donc sa doctrine de respect du pouvoir en place comme une continuité des actions de la Bible. Il s'attache toujours à modeler l'empereur romain selon sa propre vision de la monarchie.

\bigskip

Il est intéressant de noter que ces remarques fortes concernant la prise illégitime du pouvoir par la force apparaissent après la défaite et la mort de Gratien, ce qui permet à l'évêque de Milan d'avoir une plus grande liberté d'action et de parole, et ainsi il s'exprime pleinement sur la catastrophe que représente une guerre civile pour une société. Et c'est véritablement dans cette optique qu'il faut lire l'usage ambrosien de la figure de David. Le roi d'Israël n'est pas seulement un modèle pour ses actions en tant que monarque, il représente également le rejet de l'ambition personnelle et de l'abus du pouvoir qui peut nuire à sa communauté. C'est ce qu'explique McLynn dans son analyse de l'usurpation de Maxime : l'analyse que fait l'évêque de Milan de la royauté biblique l'amène à formuler sa théorie politique sur le fait que l'attaque envers une figure ointe par Dieu est la source des malheurs d'une société, y compris pour l'Empire romain\footnote{« \latin{[...] but Gratian swiftly becomes a Christ-like symbol of betrayed innocence, with Maximus at once his Judas and Pilate. In Apologia David the murder, a blow against the Lord's Anointed, becomes the source of the calamities that immediately beset the empire}.~». \cite[155]{mclynn_ambrose}.}.

\bigskip

Enfin, l'ensemble de ces analyses sur la façon dont Ambroise utilise l'exemple de David face à Saül pour modeler la réaction politique des empereurs, offrent également une explication des raisons pour lesquelles l'évêque se résout à penser le monde à travers le régime monarchique. Comme démontré dans le premier chapitre, l'évêque est persuadé qu'une monarchie bien encadrée par la chrétienté peut atteindre la justice, la concorde et la réussite sociale d'un système républicain. De plus, puisqu'il s'agit du modèle politique qu'il côtoie et qu'il s'oppose fortement au renversement violent du pouvoir, il est normal qu'il compose avec. Ambroise s'attache donc à modeler l'empereur romain selon sa propre vision de la monarchie, en utilisant la royauté biblique comme fondement. On retrouve donc ici un point majeur de l'ensemble de la pensée politique d'Ambroise : il marque une véritable différence entre la critique morale et la rébellion politique. Si ses textes le poussent à s’opposer à l’usurpation du pouvoir, au principe dynastique ou plus généralement à la monarchie, il s’arrête à la simple critique et ne cherche jamais la révolte.

\bigskip

Et ce loyalisme politique total se retrouve de façon très simple dans les interactions de l'évêque avec Maxime. S'il s'oppose fermement à sa lutte armée contre Gratien, il agit ensuite devant lui comme devant n'importe quel empereur légitime. Il est d'ailleurs envoyé à deux reprises en tant qu'ambassadeur à la cour de Trèves. Cette position adoptée par Ambroise est tout de même facilitée par la reconnaissance de Théodose en 384 mais également par la politique religieuse de Maxime : celui-ci est un chrétien nicéen, ce qui empêche tout argument qui concerne la foi du monarque, et ce qui explique l'attente du décès de Gratien avant de véritablement s'exprimer sur le sujet. En revanche, cette fidélité au pouvoir semble trouver ses limites lorsque l’autorité s’oppose ouvertement à la foi chrétienne : c’est ce qui formera plus tard l'ambiguïté de la position d’Ambroise face à Eugène.

\bigskip

\subsection{Les « vertus fondamentales » soumises aux empereurs chrétiens}

\subsubsection{Un monarque subordonné à la justice}

Cicéron a été évoqué à plusieurs reprises depuis le début de ce mémoire, mais il convient de s'interroger sur son véritable impact et son influence sur la pensée ambrosienne. Cette présence de la philosophie classique dans le bagage culturel d'Ambroise s'explique par son éducation au sein de l'aristocratie romaine. Cette filiation intellectuelle intervient évidemment dans le \latin{De Officiis}, un traité qui se veut proche dans la structure de celui de Cicéron, bien que l'évêque s'y montre critique et mette en avant des limites dans la pensée de son prédécesseur\autocite{lanery_magistere}. Ambroise ne s'appuie donc pas uniquement sur les Écritures, mais aussi sur des philosophes importants à travers lesquels il renforce sa propre pensée. La comparaison avec Cicéron lui permet de s'appuyer sur un auteur ayant également réfléchi sur la société et la politique, pour en tirer des réflexions qu'il arrange avec la pensée chrétienne. Le fond de la pensée stoïcienne est ainsi adapté à l'idéologie chrétienne.

\bigskip

À ce sujet, Hervé Savon explique que l'on ne peut réduire l'ouvrage d'Ambroise à une copie christianisée de celui de Cicéron, car si c'est le cas alors l'œuvre est un échec intellectuel\autocite[247]{savon_ambroise}. Le \latin{De Officiis} représente bien le résultat d'une grande partie de la pensée ambrosienne, évidemment concernant la théologie et la société, mais c'est également une œuvre qui s'adresse aux souverains à travers la présence des modèles bibliques de la royauté pour illustrer l'ensemble des vertus dont fait part Ambroise. Ainsi, quatre « vertus fondamentales\autocite[\nopp I, 115]{ambroise_devoirs_1}~» sont exposées pour la société, et qui peuvent être analysées dans la continuité du guide des empereurs dans leur exercice du pouvoir : la prudence, la justice, la force, qui s'assimile aussi au courage, et la tempérance. Ces vertus sont le socle de ce modelage ambrosien, plus ou moins réussi, des souverains pour les faire tendre vers l'idéal monarchique chrétien.

\bigskip

Et il est important de débuter l'analyse approfondie du \latin{De Officiis} par la notion de justice qui, comme nous avons pu le voir, est le cœur de l'idéal politique d'Ambroise et lui permet également d'amener le pouvoir à suivre la morale chrétienne. Il garde l'idée de Cicéron d'une justice comme lien de la société, en reprenant une citation ciéronienne : «~le fondement de la justice est la foi~», et en apportant un sens purement chrétien à l'idée de foi\autocite[???]{markus_peres_1993}. Ambroise use ici d'un jeu de mot pour remplacer la notion de « bonne foi » comme fondement de la justice par la \latin{fides} au sens de la foi chrétienne\autocite[I, note 16 page 256]{ambroise_devoirs_1}. Il donne ainsi l'impression d'une relation de long terme entre la justice et la foi et montre qu'il ne s'agit pas seulement d'une invention chrétienne. Cette justice est l'un des concepts qui est le plus redéfini par Ambroise, car la philosophie classique base sa réflexion sur le temporel : la justice est celle des préjudices terrestres qui doivent être punis. À l'inverse, Ambroise tourne ce principe de justice vers une vertu chrétienne basée sur le Salut, et donc sur une justice qui ne se conçoit pas dans la punition immédiate, mais au contraire qui touche le plus grand nombre, à l'image de la venue du Christ selon l'idéologie chrétienne\autocite[673]{dvornik_political}.

\bigskip

Si la justice est le cœur de la vie en société, il est normal qu'Ambroise s'y arrête longuement. Bien que ces vertus soient officiellement données aux clercs, elles s'appliquent évidemment sans problème aux empereurs chrétiens qui se doivent d'être moralement exemplaires dans l'ensemble de leur action politique. Tout au long de sa description des bienfaits de la justice\footnote{\cite[\nopp I, 130-142]{ambroise_devoirs_1}.}, Ambroise insiste sur la filiation entre cette vertu et Dieu, et place donc la piété comme une garantie de la justice ainsi que, comme le souligne J. T. Muckle, la charité qui est une forme de justice envers son prochain en favorisant l'amour de l'autre\autocite{muckle_officiis}.

\bigskip

Les préceptes du gouvernement moral qu'il élabore pour l'ensemble de la société s'appliquent de manière évidente aux empereurs chrétiens, et notamment grâce à certains éléments utilisant des exemples royaux. Si la justice relie l'être humain à Dieu, elle permet aussi une cohésion de l'Empire. Ainsi, sur le plan de l'exercice du pouvoir impérial, cette notion de justice devient primordiale pour la stabilité d'une communauté :

\bigskip

\begin{quote}
«~Il est donc évident que l’équité consolide les empires, l’injustice les désagrège.\footnote{«~\latin{Claret ergo quoniam aequitas imperia confirmet et iniustitia dissoluat}.~». \cite[\nopp II, 95]{ambroise_devoirs_2}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette affirmation intervient à la suite du récit de l'histoire du roi Roboam, chassé par son peuple pour sa dureté\footnote{1 Rois 12.} et dont l'injustice politique provoque la séparation des royaumes d'Israël et de Juda. Ambroise n'hésite donc pas à faire intervenir des figures bibliques pour renforcer son propos et ainsi apporter un traité pouvant toucher plus que simplement son clergé. Par cette affirmation, Ambroise démontre que l'autorité de droit ne suffit pas à elle seule pour régner, elle doit être validée et acceptée par des actes de justice garantissant la confiance du peuple. On retrouve ici le cœur de sa théorie politique sur une bonne monarchie : l'importance de la concorde entre le peuple et son monarque. La justice protège le pouvoir qui l'exerce, tandis que l'iniquité finit toujours par se retourner contre le souverain.

\bigskip

Cette justice impériale ne doit d'ailleurs pas se faire seulement envers les sujets, mais également avec les ennemis, ce qui d'ailleurs permet de rejoindre la lutte contre la coercition et contre la prise du pouvoir par la force. C'est David qui est de nouveau employé comme exemple à suivre pour les souverains contemporains, notamment pour sa capacité à reconnaître les vertus de ses adversaires et à faire preuve de clémence, et donc de justice :

\bigskip

\begin{quote}
«~Il apprécia la vertu, fût-elle le fait de l’ennemi, et pensa que justice devait être rendue même à ceux qui avaient pris les armes contre lui, tout autant qu’aux siens ; [...]\footnote{«~\latin{deinde ut etiam in hoste positam uirtutem diligeret, iustitiam etiam his qui arma contra se tulerant aeque ac suis praestandam putaret ; [...]}.~». \cite[\nopp II, 33]{ambroise_devoirs_2}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'analyse de ces préceptes montre qu'Ambroise s'attache moins à décrire techniquement comment être juste qu'à démontrer pourquoi il est vital de l'être. La clémence et le pardon deviennent des outils de gouvernement qui gravitent autour d'une notion plus large de justice. Et le pouvoir est tout particulièrement soumis aux tentations des actions injustes, par le biais de la force militaire, du droit de peine de mort ou pour toutes proclamations s'en prenant à certains citoyens. C'est la raison pour laquelle cette mise en garde sur les vertus chrétiennes s'adapte particulièrement bien aux empereurs romains. Il livre ici une part importante de son analyse du pouvoir politique romain et de la façon dont il est possible de le modeler. On retrouve justement dans le premier volume du \latin{De Officiis} la mention de la puissance aux côtés de la justice, en mentionnant le danger de la soif d'un pouvoir qui n'est pas encadré par la justice :

\bigskip

\begin{quote}
    «~La volonté de puissance aussi amollit la beauté virile de la justice : Comment en effet peut-il intervenir en faveur des autres, celui qui s’efforce de les soumettre sous son propre pouvoir, et porter secours au faible contre les puissants, celui qui, personnellement, cherche à faire peser sa puissance sur la liberté ?\footnote{«~\latin{Potentiae quoque cupiditas formam iustitiae uirilem effeminat : quomodo enim potest pro aliis interuenire qui alios sibi subicere conatur, et infirmo aduersum potentes opem ferre qui ipse grauem libertati adfectat potentiam ?}~». \cite[\nopp I, 138]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La justice chrétienne est le rouage permettant l'aboutissement de la clémence, de la mise en commun et donc d'un pouvoir qui agit pour l'intérêt général. Sans cette vertu, le souverain plonge dans les dérives de la violence et des décisions conduites dans l'intérêt personnel uniquement. Ambroise décrit donc dans son traité moral le meilleur moyen de continuer le guide éthique et politique des empereurs chrétiens. L'exigence ambrosienne d'une justice chrétienne faite d'équité et de miséricorde devient d'ailleurs l'un de ses arguments majeurs lors de son opposition à Théodose dans l'affaire de Callinicum, exigeant de l'empereur une justice en faveur de la communauté chrétienne plutôt qu'une stricte équité romaine.

\bigskip

\subsubsection{Le courage : l'encadrement de la guerre et de la violence}

La réflexion ambrosienne sur la façon d'exercer le pouvoir dans l'Empire romain se retrouve inévitablement liée à un questionnement sur l'usage de la violence et la présence de la guerre. La force militaire est intrinsèque à la fonction impériale, dont elle constitue l'une des prérogatives les plus importantes, l'évêque ne peut donc pas ignorer cet aspect délicat dans son objectif d'encadrement des monarques. Pourtant, l'usage même de la violence entre clairement en contradiction avec la morale chrétienne d'amour et de clémence que nous avons déjà présentée dans le discours d'Ambroise. Il décide d'user de son \latin{De Officiis} pour répondre à cette apparente contradiction entre l'acceptation de la guerre et la critique de la violence en mobilisant une nouvelle vertu mise en avant par le traité cicéronien : le courage, qu'il assimile à une notion de force intérieure.

\bigskip

Tout au long de sa pensée autour de ce principe, Ambroise sépare deux aspects importants et bien différents qui nous intéressent pour sa pensée politique : le courage militaire et le courage de l'âme\autocite[\nopp I, 175-196]{ambroise_devoirs_1}. Et c'est au sujet de l'âme, de la foi intérieure, qu'Ambroise débute son propos sur la force et le courage :

\begin{quote}
«~Ce n’est donc pas seulement dans les forces du corps et dans les bras que consiste la gloire du courage, mais plutôt dans la vertu de l’âme.\footnote{«~\latin{Non igitur in uiribus corporis et lacertis tantummodo fortitudinis gloria est sed magis in uirtute animi}.~». \cite[\nopp I, 179]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La plus grande force réside dans l'âme car c'est un élément difficile à travailler, mais qui permet de s'assurer des actions d'un homme. Il définit le courage de l’âme comme une capacité à résister aux tentations et à l’injustice, sans répondre par la violence, ce qui s'adresse aussi bien aux clercs et aux citoyens qu'aux empereurs devant parfois renoncer à la violence dans la gestion d'un conflit civil. La force de l'âme est donc, dans un certain sens, reliée à l'ascétisme, au contrôle du corps et à la capacité de l'esprit à se forger une certaine discipline.

\bigskip

Mais dans notre analyse de la relation d'Ambroise avec le pouvoir romain et de sa volonté d'imposer une morale chrétienne à l'exercice du pouvoir, il est nécessaire de se plonger dans son travail sur le courage militaire. À ce sujet, malgré sa conscience du besoin de conflits armés dans la défense de l'Empire, il n'est évidemment pas question de glorifier sans restriction un pouvoir capable d'imposer ses volontés par la force. L'idée d'Ambroise est justement de montrer que le véritable courage est celui d'éviter la violence tant que c'est possible, et non le courage de se lancer dans une conquête militaire. Il pose les jalons du courage comme une grande vertu, mais qui doit être contrôlée pour éviter de tomber dans l'iniquité et la haine, notamment par des normes de justice. Cela montre une continuité dans ses propos et appuie le fait que le bon gouvernement se trouve dans l'instauration chez un monarque de l'ensemble des vertus et non pas d'une seule. La justice permet justement de savoir si les entreprises guerrières qui demandent du courage sont justes ou non et donc si elles ont lieu d'être. Le courage militaire est clairement défini par l'évêque dans son traité : ce n'est pas le courage de faire la guerre, mais plutôt d'être prêt à mourir au combat si les causes sont justes\autocite[\nopp I, 196]{ambroise_devoirs_1}. C’est par ces exemples qu’il est possible d’affirmer que le \latin{De Officiis} est donné à la lecture d’un public plus large que son clergé, mais également aux détenteurs du pouvoir, puisque l’aspect militaire ne concerne pas directement les membres de l’Église.

\bigskip

Si l'évêque de Milan s'oppose activement aux usurpations, aux guerres civiles et à l'usage de la violence par le pouvoir impérial, il est tout de même marqué par un réalisme sur la nécessité de l'armée dans la défense des provinces romaines. Ses premières interactions avec Gratien se font d'ailleurs dans un contexte de conflit militaire dans les provinces orientales où Ambroise lui apporte son soutien dans la foi\autocite[\nopp ec. 12, 1]{ambroise_csel_82_3}. Ce qui compte pour Ambroise est que la vertu du courage soit encadrée par celles de la justice et de la sagesse afin de s’assurer de rester dans le cadre de la foi. Il peut ainsi s’appuyer sur les actions des rois bibliques pour continuer d'instaurer une vision chrétienne du courage militaire :

\bigskip

\begin{quote}
«~Pourtant nos pères, comme Josué, Jéroboam, Samson, David, remportèrent par des entreprises guerrières aussi, la plus haute gloire. Le courage est ainsi plus élevé que toutes les autres vertus, mais jamais une vertu sans campagnes. [...] De fait, plus il est fort, plus il est enclin à écraser le petit, bien que l’on estime qu’il faut considérer, dans les entreprises guerrières elles-mêmes, si les guerres sont justes ou injustes.\footnote{« \latin{Maiores autem nostri ut Iesus Naue, Ierobaal, Samson, Dauid summam rebus quoque bellicis retulere gloriam. Est itaque fortitudo uelut excelsior ceteris sed numquam incomitata uirtus. [...] Quo enim ualidior est, eo promptior ut inferiorem opprimat, cum in ipsis rebus bellicis iusta bella an iniusta sint spectandum putetur}.~». \cite[\nopp I, 175-176]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Une fois encore, on retrouve une justification de la réflexion ambrosienne par l'appui sur la pensée cicéronienne couplé aux références scripturaires. L'idée que le courage est la plus grande des vertus provient directement de l'œuvre de Cicéron\footnote{\latin{De Officiis} I, 61 citer + bib}, mais Ambroise explique ce raisonnement par une logique de foi : le courage est le comportement que l'on retrouve dans les grands modèles bibliques et que les empereurs doivent suivre. C'est un passage fondamental pour établir les fondements d'une «~guerre juste~», qui semble trouver sa légitimité dans la défense de la foi chrétienne ou la sauvegarde des frontières de l'Empire. L'usage de la force ne doit justement jamais se faire dans le simple objectif «~d'écraser le petit~», et le courage militaire réside justement dans la capacité du dirigeant à faire cette distinction. Si la force et le courage militaire sont mis au service de la justice et de la société, alors ils sont légitimes et peuvent être véritablement considérés comme des vertus à posséder.

\bigskip

Finalement, la valorisation du courage de l'âme pour résister à la tentation de la violence, tout en rappelant l'importance du courage militaire dans les figures bibliques, incarne parfaitement la dualité théorique de la pensée ambrosienne. Nous commençons à cerner cet aspect : Ambroise théorise régulièrement un idéal chrétien, politique, sociétal ou moral, qu'il n'hésite pas à enfouir derrière un important réalisme. L'idéal de non-violence chez Ambroise est exprimé à plusieurs reprises tout au long de sa vie, et c'est notamment le cas lors de la rédaction de son Hymne 10, aux alentours de 386, dédié aux martyrs Victor, Nabor et Félix. Ambroise participe grandement à la diffusion d'un culte d'ampleur en leur mémoire et montre un attachement important envers ces soldats ayant déposé les armes et refusé la violence pour servir leur foi :

\bigskip

\begin{quote}
«~Leurs travaux ont servi leur foi : instruits dans les armes guerrières à risquer leur vie pour le prince, à devoir souffrir pour le Christ, point ne cherchent de traits de fer, point d'armes, les soldats du Christ ; il marche équipé de ses armes celui qui détient la vraie foi.\footnote{« \latin{Profecit ad fidem labor armisque docti bellicis pro rege uitam ponere, decere pro Christo pati, non tela quaerunt ferrea, non arma Christi milites ; munitus armis ambulat ueram fidem qui possidet}.~». \cite[Hymne 10, strophes 5-6]{ambroise_hymnes}. On peut également penser à ce sujet à l'\latin{Epistolae} 50 adressée au magistrat Studius pour lui dire que si son statut légal lui autorise le fait de prononcer la peine capitale, l'idéal chrétien doit l'amener à ne pas verser de sang.}~»
\end{quote}

\bigskip

Sa louange envers les martyrs non violents conforte donc sa position sur le courage de l'âme, mais entre en contradiction apparente avec la valorisation des victoires militaires de Gratien, de Théodose, et dans une moindre mesure des volontés de Valentinien II peu de temps avant sa mort que l'on retrouve dans les premiers paragraphes de son \latin{De obitu Valentiniani}. On retrouve ici le pragmatisme ambrosien : évêque de Milan et donc présent dans une province soumise à la pression des incursions barbares, ce qui oblige à une présence de l'armée romaine qu'il tolère. Par cette position, il comprend bien les impératifs impériaux autour de l'utilisation de la force et ne prône pas un véritable idéal antimilitariste, bien qu'il valorise le choix de la paix par rapport à celui de la violence. Ainsi, il parvient à construire autour du courage militaire et de la force de l'âme une véritable vertu issue de la pensée cicéronienne : le courage militaire, lorsqu'il est contenu dans les strictes limites de la morale chrétienne et qu'il s'appuie sur la justice, s'intègre pleinement dans le bon exercice du pouvoir impérial et doit donc s'incarner dans les actions des empereurs chrétiens.

\bigskip

\subsubsection{Prudence et tempérance dans l’exercice du pouvoir}

Pour conclure le modelage éthique et moral du souverain chrétien, il est nécessaire de s'attaquer aux deux dernières vertus fondamentales traitées par Ambroise, toujours issues du corpus cicéronien : la prudence et la tempérance. Ce sont les vertus qui touchent le plus fortement la discipline intérieure de chacun, ce qui explique que nous les traitions ensemble. Évidemment, à travers notre analyse de la justice et du courage, nous avons pu voir qu'Ambroise attendait un travail personnel important pour que les empereurs répondent à ses exigences, mais il s'agissait de vertus relevant d'une relation à l'autre, que ce soit dans l'adversité ou dans la gestion des citoyens. La prudence et la tempérance relèvent d'une psychologie interne, ce qui rend la tâche de guide d'Ambroise plus difficile dans son œuvre. Bien qu'elles possèdent des champs d'action divers, elles se rejoignent dans le discours de l'évêque pour former une éthique nécessaire à l'exercice du pouvoir.

\bigskip

La prudence est clairement définie dans le \latin{De Officiis} d'Ambroise, comme dans celui de Cicéron, par la recherche du vrai, c’est-à-dire la poursuite intellectuelle de la connaissance et de la vérité. C'est cette capacité qui permet à l'être humain de ne pas fauter dans sa prise de décision, ce qui, au vu du pouvoir de justice des souverains romains, rentre parfaitement dans les vertus qu'il est nécessaire de posséder pour se rapprocher de l'idéal chrétien. Cependant, Ambroise conçoit cette notion à travers une vision chrétienne : la recherche de la vérité ne sert pas seulement à la résolution des décisions politiques, elle a pour objectif de comprendre l'ordre de la Création et donc de comprendre Dieu. La seule vérité est celle du divin ; par conséquent, la prudence de l'homme, cachée derrière la volonté d'obtenir le vrai, n'est en réalité concevable que par la valorisation de la foi et la compréhension de Dieu. Un humain ne peut pas être prudent s'il ne connaît pas Dieu, car il ne pourra pas atteindre la parfaite vérité. Ambroise oblige ainsi au maintien de la foi dans toute forme de décision impériale. Comme le souligne J. T. Muckle, la notion de prudence bascule vers la piété : craindre la justice civile permet la prudence, craindre Dieu est donc le signe premier qu'un homme possède cette vertu\autocite[78]{muckle_officiis}. C'est une notion qui revient régulièrement chez Ambroise :

\bigskip

\begin{quote}
«~Comment serait-il sage celui qui ne craint pas son Dieu ?\footnote{« \latin{Quomodo sapiens qui Deum suum non timet}?~». \cite[\nopp I, 117]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Le lien mis en place par Ambroise entre prudence et foi lui permet de faire de cette vertu l'une des grandes garanties d'un règne stable. Il n'hésite d'ailleurs pas à exprimer cette réflexion dans un contexte qui sort de la théorie morale, comme lorsqu'il s'adresse à sa sœur Marcellina pour lui parler de sa relation avec Valentinien lors de la crise des basiliques de 386 :

\bigskip

\begin{quote}
«~Ne vous exaltez pas ; si vous voulez conserver votre pouvoir, vous devez vous soumettre à Dieu.\footnote{«~\latin{noli te extollere, sed si uis diutius imperare, esto deo subditus}~». \cite[\nopp Epistolae 76, 19]{ambroise_lettres}. \textit{Note : J'ai ajouté le latin exact pour ta citation correspondante.}}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette crainte de Dieu rejoint évidemment plusieurs aspects de la pensée politique ambrosienne et démontre l'importance de cette relation à ce qu'il considère être la vérité absolue. Il ne relie pas la prudence à une simple qualité intellectuelle, mais pose la vertu comme une capacité à appréhender le monde à travers le prisme de la crainte de Dieu, une crainte développée par la compréhension de celui-ci.

\bigskip

Mais évidemment, l'évêque de Milan ne relie pas la prudence de Cicéron à Dieu pour le simple fait d'y incarner la morale chrétienne. La connaissance de la Création divine est pour lui la connaissance de la nature dans tous ses aspects. Et cette capacité à observer avec le plus de précision et de justesse le monde est reconnue par Ambroise comme une grande qualité :

\bigskip

\begin{quote}
«~Ainsi donc plus la sagesse est une grande vertu, plus il faut, je l'assume, faire effort pour y parvenir. C'est pourquoi, afin de ne rien penser à l'encontre de la nature, ni rien de laid moralement et de contraire au convenable, nous devons apporter à l'examen des questions, en vue de les étudier, ces deux choses, à savoir le temps et l'attention.\footnote{« \latin{}.~». \cite[\nopp I, 124]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

À plusieurs reprises dans son analyse de la prudence, Ambroise emploie le terme de sagesse. Il y met une véritable correspondance en montrant que la sagesse est la capacité de l'humain à observer la nature, donc Dieu, sans être impacté par les fautes morales des individus. C'est ce qui explique cette nécessité de rechercher la vérité à travers le temps et l'attention, c'est-à-dire en s'obligeant au maximum à éviter les erreurs. La prudence engendre la véritable sagesse, qui doit évidemment se cumuler aux vertus précédemment analysées pour prendre des décisions justes et réfléchies, une exigence primordiale dans l'exercice du pouvoir. La connaissance de la nature pousse les souverains vers les bonnes actions dans leur volonté de rester fidèles aux volontés de Dieu. Il est possible ici de relier cette réflexion sur la sagesse, placée au cœur de la prudence, à la figure de Salomon, monarque ayant demandé la sagesse comme la plus grande vertu à posséder.

\bigskip

Enfin, le fondement philosophique de la pensée ambrosienne s'achève avec la tempérance, qui reflète une autre forme de sagesse. Il est clair qu'il s'agit de la vertu où Ambroise peine le plus à imposer une lecture chrétienne, et c'est d'ailleurs celle sur laquelle il s'attarde le moins. Lorsqu'il l'aborde dans son \latin{De Officiis}\autocite[\nopp I, 210-219]{ambroise_devoirs_1}, il évoque principalement la lutte contre la colère, puis décrit la tempérance comme la tranquillité d'esprit, la douceur, la modération et le respect, se reposant très nettement sur le modèle stoïcien, sans grande référence cette fois aux textes scripturaires.

\bigskip

Pour définir cette tempérance, Ambroise réutilise un concept que l'on vient d'évoquer dans une citation sur la prudence : le convenable. C'est-à-dire l'idée de construire un état éthique théorique ne répondant qu'à ce qui est moralement acceptable pour la justice de la société et la foi en Dieu. La tempérance est alors la capacité à se modérer devant la colère et les plaisirs, ainsi que l’idée d’une tranquillité d’esprit :

\bigskip

\begin{quote}
«~La tempérance [...] où l'on voit et recherche surtout la tranquillité de l'âme, le goût de la douceur, l'agrément de la mesure, le souci de la beauté morale, la préoccupation du convenable. Il nous faut donc tenir une certaine ligne de vie, de telle sorte que nous tracions certaines fondations à partir de la modestie prise pour principe : elle qui est la compagne et l’amie du calme de l’âme, empressée à fuir l’effronterie, étrangère à tous les excès ; elle chérit la sobriété, cultive la beauté morale, recherche ce convenable.\footnote{« \latin{}.~». \cite[\nopp I, 210-211]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Mais plus intéressant encore dans son approche de la tempérance, on retrouve dans la suite de son traité une description de la vertu comme la capacité de l'humain à s'en tenir à ce pour quoi l'on est doué lors d'une prise de décision. Elle implique notamment une profonde modestie pour reconnaître ses limites et refuser de s'engager dans les domaines que l'on ne maîtrise pas :

\bigskip

\begin{quote}
«~Que chacun donc connaisse son propre talent et s'applique à ce qu'il aura choisi comme lui étant approprié. Ainsi donc qu'il examine d'abord ce qu'il poursuivra : qu'il connaisse ses qualités mais reconnaisse aussi ses défauts et qu'il se montre un juge équitable de soi, afin d'aller dans le sens de ses qualités et d'esquiver ses défauts.\footnote{« \latin{}.~». \cite[\nopp I, 215]{ambroise_devoirs_1}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Cette approche théorique est ce qui peut se relier le plus fortement aux exigences politiques d'Ambroise. En effet, à travers cette remarque sur la nécessité pour chacun d'appuyer sur ses qualités et surtout de laisser ses défauts aux autres, on peut y trouver un principe de séparation et de délégation des compétences. Être un empereur usant de la tempérance, c'est donc être capable de faire preuve de tranquillité d'esprit, et ce par la séparation des sphères d'action. C'est un précepte sur lequel nous reviendrons au cours du chapitre 3, car il est au cœur des questionnements d'Ambroise sur les interventions impériales. Au nom d'une tempérance et donc de la modestie qui doit la suivre, le pouvoir impérial doit s'interdire toute intervention dans les affaires ecclésiastiques et laisser une liberté d'action aux membres de l'Église.

\bigskip

La tempérance peut donc apparaître, à travers la pensée ambrosienne, comme le point d’orgue pour relier l’ensemble des vertus entre elles et pour les enseigner aux souverains, transformant la violence et la domination en charité et en justice, et poussant les empereurs à prendre du recul sur leurs actions et décisions impactant la société. Évidemment, ces vertus cicéroniennes sont avant tout adressées à son clergé, et il n'est donc pas question pour Ambroise de faire appliquer aux empereurs ces exigences à la lettre, mais elles forment une base solide pour comprendre ce qu'il attend d'un gouvernement monarchique chrétien et pour continuer à modeler les dirigeants selon son propre idéal.

\bigskip

\subsection*{Conclusion}
