\section{Un prince au coeur de la foi chrétienne}

\subsection*{Introduction}

le simple fait d'être chrétien permet il de se trouver légitime face à l'Église, qustion qui intervient dans l'essence du pouvoir, sa provenance, mais aussi sa transmission à tarevrs la foi et qui baouti à un questionnement sur la façon dont Ambroise reágit face à un pouvoir qui ne défend pas la chrétienté. + questionner le fait pas seulement qu'il y ait le chrétienté mais que le prince soit chrétien et ce que ça implique.

\subsection{La chrétienté comme légitimité du pouvoir ?}

\subsubsection{L'institution du pouvoir par Dieu}

La réflexion ambrosienne sur le pouvoir impérial ne s'arrête évidemment pas à des comparatifs bibliques ou à une revalorisation chrétienne d'une pensée philosophique ancrée dans les mœurs romaines. Pour Ambroise, questionner le pouvoir et la figure de l'empereur, c'est donner la possibilité de le faire évoluer dans une direction voulue par l'évêque. Cet exercice de réflexion se fait notamment à travers la foi du monarque et à travers l'ensemble de la relation entre le pouvoir et la chrétienté. Ainsi, il est nécessaire d'analyser la façon dont l'évêque de Milan s'interroge sur la nature de l'autorité politique et du pouvoir. En effet, sa théorie politique d'une obéissance totale aux détenteurs du pouvoir et son rejet de toute forme de contestation physique, comme nous avons pu le voir précédemment, ne proviennent pas de rien, au contraire, ils s'inscrivent dans la continuité de la rhétorique de l'obéissance des premiers textes et penseurs chrétiens.

\bigskip

La raison de cette approche du pouvoir dans l'œuvre d'Ambroise s'explique par le fait qu'il s'appuie sur les fondements de la théologie chrétienne, avec l'Épître aux Romains de Paul : «~Que toute personne soit soumise aux autorités supérieures, car il n'y a point de pouvoir qui ne vienne de Dieu, et les pouvoirs qui existent ont été institués par Dieu.\footnote{Romains 13, 1.}~» Le cœur de cette réflexion est évidemment d'éviter toutes formes de révoltes des communautés chrétiennes pour s'assurer un chemin vers le Salut, malgré un contexte de persécutions de plus en plus important tout au long des trois premiers siècles de notre ère. L'enjeu n'était alors pas la justice temporelle de l'Empire, mais bien la justice de Dieu après la mort. Ambroise évolue dans un contexte politique bien différent avec un pouvoir désormais pleinement ancré dans la foi chrétienne, il peut continuer à porter la vision d'une «~donation~» du pouvoir par Dieu sans subir les contraintes d'un souverain persécuteur. Il réutilise donc fréquemment ce postulat de l'origine divine du pouvoir, mais insiste également sur l'aspect contraignant que cela implique, notamment la nécessité de se soumettre à la foi et à la piété pour conserver toute sa légitimité. Il peut entre autres s'appuyer sur l'Ancien Testament, dont nous avons déjà démontré l'importance dans l'ensemble de sa pensée, en rappelant l'histoire de la royauté d'Israël et l'autorité de Dieu dans le choix du pouvoir : Il punit Saül pour ses fautes et nomme David à sa place. Seule l'onction reçue par Dieu permet de s'emparer du pouvoir, ce qui amène également les souverains à être en partie tributaires de l'approbation divine. Plusieurs de ces aspects seront abordés dans la suite du chapitre, puisqu'il se concentre sur l'ensemble des notions chrétiennes touchant le pouvoir romain et la pensée d'Ambroise.

\bigskip

L'onction de Dieu est un principe très présent dans la pensée d'Ambroise, il s'adresse souvent aux empereurs en rappelant ce lien d'autorité qui les relie au divin :

\bigskip

\begin{quote}
«~[...], Seigneur empereur Auguste, élu par le jugement divin, très glorieux parmi les princes.\footnote{« \latin{[...], domine imperator auguste, divino electe iudicio, principum gloriosissime}.~». \cite[\nopp ec. 12, 10]{ambroise_csel_82_3}. Traduction personnelle.}~»
\end{quote}

\bigskip

Il y a par exemple, dans cette introduction de sa première lettre à Gratien, la précision importante de l'élection divine qui représente exactement l'onction, bien que ce soit un terme plutôt utilisé par les Écritures que par les penseurs chrétiens. Cette onction amène justement parfois une confiance abusive du monarque en son pouvoir : comme le souligne une étude sur l'héritage politique de la Bible, «~les souverains ont souvent abusé de leur lien particulier avec Dieu pour revendiquer un pouvoir absolu et une inviolabilité totale\autocite{mordecai_racines}~», alors qu'au contraire, l'idée même de l'onction est là pour rappeler l'autorité de Dieu sur le temporel. D'une certaine manière, en insistant sur le choix divin à l'origine du souverain, Ambroise affirme la légitimité de la présence du système monarchique dans le monde romain.

\bigskip

C'est dans son \latin{Expositio evangelii secundum Lucan} qu'on retrouve le plus d'informations sur la vision ambrosienne de l'origine divine du pouvoir. Ce commentaire de l'Évangile de Luc, certainement rédigé vers 389-390, revient sur la relation entre Dieu et l'exercice concret du pouvoir. Dans le livre IV, se pose un problème important de la pensée chrétienne : comment un pouvoir institué par Dieu peut-il être amené à s'opposer à la foi chrétienne, voire parfois à laisser apparaître un pouvoir tyrannique ? De nouveau, l'évêque de Milan reprend les fondements théologiques chrétiens, en séparant l'origine du pouvoir et son utilisation :

\bigskip

\begin{quote}
«~De Dieu vient l’institution des pouvoirs, du mauvais l’ambition du pouvoir.\footnote{« \latin{A deo potestatum ordinatio, a malo ambitio potestatis}.~». \cite[\nopp IV, 29]{ambroise_csel_32_4}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Par cette formule, Ambroise n'inclut pas Dieu dans les fautes impériales, ce qui permet de donner une explication au fait que Dieu, dans l'histoire du christianisme, ait pu laisser le pouvoir entre les mains de persécuteurs. Il ne s'agit pas d'un mauvais choix, mais d'une corruption de l'humain par le diable, ce qui est facilité par la possession du pouvoir et de l'autorité politique. On peut d'ailleurs noter que cette précision rejoint la critique, évoquée à plusieurs reprises dans le premier chapitre, envers l'ambition personnelle qui représente selon lui l'aspect le plus propice à aboutir à la corruption de la société.

\bigskip

Cependant, bien que les fautes du souverain ne doivent pas être attribuées à Dieu, Ambroise se permet d'établir un lien entre les actions du monarque envers la foi et son statut au cœur de la religion. C'est ce que l'on retrouve dans la suite immédiate de son commentaire de Luc :

\bigskip

\begin{quote}
«~Au reste, l’institution du pouvoir vient tellement de Dieu que celui qui use bien du pouvoir est ministre de Dieu. [...] Ce n’est donc pas la fonction qui peut être en faute mais le ministre, ce n’est pas l’institution de Dieu qui peut déplaire, mais la conduite de celui qui administre.\footnote{« \latin{Ideo potestas a deo est, ut is qui bene utitur potestate minister dei sit. [...] non ergo munus in culpa est, sed minister, nec dei potest ordinatio displicere, sed usurpantis administratio}.~». \cite[\nopp IV, 29]{ambroise_csel_32_4}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'utilisation du terme « ministre de Dieu » est surprenante car elle relie la figure du souverain, de l'empereur, aux évêques qui sont les véritables ministres de Dieu. Bien que tout pouvoir vienne de Dieu, l'exercice de ce pouvoir diffère grandement d'un monarque à un autre. C'est donc par leur implication dans les affaires religieuses et par le suivi du chemin voulu par Dieu que se démarquent certains souverains, qui peuvent espérer une place plus importante dans la vie religieuse. Mener une politique terrestre qui correspond aux exigences divines n'est pas un prérequis du pouvoir, mais permet au souverain de s'assurer son propre Salut tout en garantissant une certaine stabilité à l'ensemble de la société, et donc de l'Empire.

\bigskip

Ce fondement théologique permet d'expliquer la cohérence de l'ensemble de la réflexion ambrosienne. C'est parce que l'institution du pouvoir est offerte par Dieu qu'il peut prôner le respect du pouvoir en place et s'opposer avec virulence aux guerres civiles et aux usurpateurs. Et on comprend avec la dernière citation que l'onction divine est ce qui justifie sa valorisation des empereurs qui luttent contre le polythéisme romain et les courants hérétiques du christianisme. Le pouvoir en lui-même est légitime peu importe l'utilisation qui en est faite, mais ne peut être considéré comme «~bon~» par Ambroise que si l'empereur est ministre de Dieu.

\bigskip

Enfin, cette lecture importante sur la façon dont Ambroise parle de l'origine du pouvoir nous amène à revenir sur ce qui peut s'apparenter à une contradiction : son questionnement sur le système hiérarchique et, plus généralement, sur la façon de nommer le futur souverain\footnote{Voir le 2.1.3 du Chapitre 1.}. Comme nous l'avons analysé, l'évêque de Milan rejette la désignation par le hasard, préférant la recherche d'un monarque qui se détache par les attraits de la nature, à l'image de la reine dans la ruche, de taille bien plus imposante. Ce choix par la distinction naturelle se révèle finalement être l'expression de ce don du pouvoir par Dieu, l'élection divine ne faisant que confirmer l'ordre naturel déjà présent. Cela n'empêche évidemment pas la présence d'une succession dynastique, tant qu'elle reflète le choix de Dieu, ce qui n'est pas le cas des usurpateurs, même acclamés par l'armée et se revendiquant de foi chrétienne.

\bigskip

\subsubsection{Légitimer la descendance par la foi du souverain}

L'origine divine du pouvoir justifie donc l'exercice du pouvoir impérial dans sa globalité, tout en valorisant les souverains qui agissent en faveur de la foi chrétienne. Mais cet aspect n'est pas le seul à être pris en compte par Ambroise pour consolider sa construction d'un empereur chrétien idéal. La réflexion de celui-ci s'attarde sur l'ensemble des implications, positives comme négatives, autour du fait que le détenteur du pouvoir soit chrétien. Et intervient alors notamment la question de la place de la foi du souverain dans la succession et la descendance. Comme nous l'avons précédemment analysé, l'idée d'un système purement dynastique est théoriquement critiquée par Ambroise, qui y voit un risque important pour la stabilité de la société. Pourtant, dans la pratique, l'évêque de Milan accepte, voire soutient, le principe de succession familiale lorsqu'intervient un principe fondamental : une foi suffisante lors de la vie du père défunt.

\bigskip

Son acceptation du principe dynastique est liée à un élément important que l'on retrouve dans cette succession : la piété du père. Ambroise ne devient pas un défenseur de l’hérédité du pouvoir, mais il l'accepte dans le cadre d’une succession suivant les valeurs de fidélité à Dieu, la fameuse notion de ministre de Dieu que nous venons d'évoquer. Il reste ainsi cohérent avec ses fondements sur l'origine divine du pouvoir et avec la possibilité d'entretenir un lien avec Dieu à travers la foi de l'empereur. Ce mécanisme de légitimation spirituelle se retrouve tout particulièrement dans la succession de Théodose avec ses deux fils Arcadius et Honorius. Tout au long de son oraison funèbre, le \latin{De obitu Theodosii}, Ambroise prend le temps d'associer les deux nouveaux Augustes à leur père, en rappelant les vertus et la foi de ce dernier pour ancrer leur nouvelle autorité politique dans une continuité morale et spirituelle et leur garantir une forme de réussite terrestre.

\bigskip

Le lien de l'empereur avec le divin n'est pas nouveau, mais c'est la forme qui désormais diffère. Dans la tradition romaine, l'empereur défunt est divinisé et apporte une protection à sa descendance par ce statut de \latin{divus}. L'arrivée du christianisme chez les empereurs bouleverse cette approche puisqu'il n'est plus envisageable de faire un rapprochement entre le monarque et Dieu. La réussite de la descendance ne dépend alors plus du statut divin du père, mais se concentre désormais sur les actions de foi, la fameuse piété du prédécesseur. L'accumulation des actions en faveur de la foi chrétienne permet d'assurer une continuité dans les règnes et donc facilite la stabilité de la société romaine :

\bigskip

\begin{quote}
«~Théodose au contraire était rempli de la crainte de Dieu, plein de miséricorde. Nous espérons qu’il est, auprès du Christ, un protecteur pour ses enfants, si le Seigneur est favorable aux affaires humaines.\footnote{« \latin{Theodosius uero plenus timoris Dei, plenus misericordiae. Speramus quod liberis suis apud Christum praesul adistat, si Dominus propitius sit rebus humanis}.~». \cite[\nopp 16]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La continuité politique que recherche Ambroise dans le contexte de succession de l'Empire trouve sa réussite dans la protection que l'empereur pieux peut apporter à ses enfants, ici dans l'exemple de Théodose. Pour forger la figure chrétienne du souverain, l'évêque joue avec les proximités familiales pour amener la conscience des nouveaux empereurs à suivre les prédécesseurs valorisés par Ambroise. C'est donc le cas avec les fils de Théodose, mais c'est ce que l'on retrouve également dans les lettres à destination de Valentinien II : il montre au jeune empereur qu'il ne peut pas prendre des mesures allant contre la chrétienté puisque son père et son frère, Valentinien et Gratien, étaient pleinement ancrés dans la défense de la foi et faisaient preuve d'une grande piété\autocite[\nopp 72, 16-17]{ambroise_lettres}. On a dans cette citation à la fois l’idée d'intercession de l’empereur à destination de ses héritiers, mais également la présence de cette intervention divine sur Terre sous différentes formes. Un peu plus tôt dans le discours, l’évêque utilise d’ailleurs le terme «~Grâce au Seigneur~», continuant dans cette idée d’une aide de Dieu en cas de bonne conduite dans la foi, aide qui légitime la succession dynastique. Nous reviendrons plus en détail sur le concept de Providence divine dans la suite du chapitre.

\bigskip

Le facteur le plus important que veut mettre en avant Ambroise, et qui explique en grande partie son soutien à la prise du pouvoir d’Honorius et Arcadius, est l’idée que la piété du prince régnant influe directement sur sa descendance et donc sur l’héritage politique qu’il laisse. Pour Ambroise, le fait que Théodose soit resté dans la foi tout au long de son règne est signe du futur succès des jeunes Auguste. Cette pensée mettant en évidence une relation entre la piété et la réussite d’une même famille est évidemment de nouveau issue des textes bibliques, et principalement des livres de Samuel et des Rois, fondement de la théorie politique d’Ambroise. Il défend déjà cette idée dans son \latin{De Officiis} en parlant de la grande piété de David et de tous ses accomplissements pour la foi qui ont influencé la suite de la politique du royaume d'Israël :

\bigskip

\begin{quote}
«~Lui à cause de qui le pardon fut accordé à ses descendants pour leurs fautes et à cause de qui son privilège fut conservé à ses héritiers.\footnote{« \latin{texte en latin}.~». \cite[\nopp II, 35]{ambroise_devoirs_2}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La vertu du défunt peut donc apporter un soutien providentiel direct à sa lignée, allant jusqu'à effacer les propres fautes de la possible descendance. Il est ici question de Salomon, dont Dieu conserve l'unité du royaume malgré les fautes personnelles du jeune roi, uniquement en l’honneur des actions passées de David. La comparaison prend tout son sens : comme pour Salomon, la légitimité d’Honorius et Arcadius provient du fait qu'ils succèdent à un empereur pieux et soutenu par Dieu. Le développement de cette rhétorique ne se fait pas au hasard, Ambroise cherche à valoriser la piété des empereurs en la reliant à un concept très romain de la filiation et la continuité familiale. L'évêque est conscient en 395 de la faiblesse potentielle que représente le jeune âge des deux héritiers, il est donc nécessaire de rassurer les élites et d'avorter les possibles contestations en donnant une légitimité religieuse à leur présence. Le modelage du prince chrétien continue de se faire entre idéal et pragmatisme, et la question de la foi pour la descendance relie les deux. Défendre la légitimité d'Honorius et Arcadius sur le terrain de la foi a donc le double objectif de renforcer le pouvoir des jeunes empereurs ainsi que les obliger à suivre plus fidèlement encore la foi chrétienne et les conseils du monde épiscopal.

\bigskip

Pour appuyer son propos, Ambroise utilise dans son oraison funèbre plusieurs figures bibliques qui confirment l’importance de la foi dans la transmission du pouvoir. Il se permet ainsi d'utiliser son sermon comme un enseignement complémentaire pour l’ensemble de son auditoire. Après avoir décrit le règne de Josias, aussi bien sa piété que ses erreurs, il développe le cas de Asa, jeune roi d'Israël qui parvient à rester au pouvoir pendant quarante ans. Fidèle à Dieu et dans une logique de piété, il demande de l’aide divine alors qu’il se bat contre des Éthiopiens bien plus nombreux, ce qu’il obtient. Mais, lorsqu’il tombe malade, Asa « délaisse » la foi et la confiance en Dieu en demandant des soins à des médecins syriens n’étant pas dans la même religion. La tradition biblique fait de cette erreur le facteur expliquant sa mort dans la souffrance. Mais c’est surtout la deuxième partie de l’exemple d’Ambroise qui lui permet de justifier son idée de l’importance de la foi du père pour le fils. En effet, Ambroise creuse l’exemple de Josias et Asa et justifie les erreurs des deux rois par l’absence de foi de ceux dirigeant avant eux :

\bigskip

\begin{quote}
«~Mais leurs pères, Abiyam et Amos, étaient tous deux des hommes sans foi en Dieu.\footnote{« \latin{Sed illorum patres, Abias et Amos, infideles}.~». \cite[\nopp 16]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

En plus de la foi des enfants, bien évidemment nécessaire à la réussite du règne, Ambroise fait intervenir la piété des parents comme facteur décisif dans la prospérité du royaume et de la vie terrestre des princes. Le message que cherche à faire passer Ambroise dans l’ensemble de son oraison, et plus généralement tout au long de sa proximité avec le pouvoir, est donc clair : si la foi du père protège la dynastie, comme l’exemple de David et ses descendants, la négligence dans la piété la condamne au malheur du règne terrestre avec l’absence du soutien divin.

\bigskip

Après avoir longuement loué les vertus religieuses de Théodose, Ambroise place donc définitivement sa conduite comme un gage de continuité de la protection divine, de sécurité et de prospérité à venir pour ses deux enfants. Ainsi, dans le contexte précis d’Honorius et Arcadius, Ambroise ne rejette pas le principe dynastique mais cherche à l’inscrire dans une logique de continuité spirituelle entre leur foi et celle de Théodose. Il continue de s’opposer à la seule légitimité de la naissance mais sait adapter son discours à la situation qu’il doit résoudre pour assurer la stabilité de l’Empire et confirmer son propre rôle auprès du pouvoir, deux logiques fondamentales chez Ambroise et que l’on retrouve clairement dans son oraison funèbre à Théodose. Ces analyses nous permettent de comprendre avec précision le regard d'Ambroise sur l'aspect chrétien du prince, pour réussir à pousser le pouvoir vers la réalisation de son idéal d'intérêt général et de morale chrétienne.

\bigskip

\subsubsection{Les limites du loyalisme politique}

La foi chrétienne des détenteurs du pouvoir semble offrir un socle de légitimité suffisant pour l'Église et Ambroise, mais cet aspect peut également être sujet à des critiques lorsque le pouvoir s'écarte de la voie tracée par la chrétienté qu'Ambroise cherche constamment à consolider. À ce sujet, la pensée politique de l'évêque de Milan repose entre autres sur une tension constante entre la fidélité à l'autorité impériale, justifiée par son origine divine, et la primauté absolue de la foi chrétienne. Toute la réflexion ambrosienne autour de la légitimité et du loyalisme se tourne vers ce questionnement : si l'empereur cesse de défendre la foi chrétienne, quelle doit être l'attitude de l'Église et celle d'Ambroise ? Le respect du pouvoir porté par l'évêque n'est pas non plus le signe d'une soumission aveugle à toute forme d'autorité terrestre. De nouveau il peut conforter sa position à partir des préceptes bibliques : il convient avant tout d'obéir à Dieu plutôt qu'aux hommes\footnote{Actes 5, 29.}, ce qui est pris par Ambroise comme le symbole du fait de s'écarter des actions politiques allant contre Dieu et contre le christianisme. Cette limite théorique trouve son application dans la vie d'Ambroise lors de l'usurpation d'Eugène en 392, qui pose à l'évêque de Milan nettement plus de problèmes politiques et théologiques que l'usurpation de Maxime et la guerre civile qui s'en est suivie.

\bigskip

La chronologie du conflit opposant Théodose et Ambroise à Eugène est également importante à prendre en compte pour saisir pleinement les actions et la pensée d’Ambroise. À la mort de Valentinien II, qui décède sans héritier, un vide politique apparaît en Occident, car le seul empereur légitime encore présent, Théodose, souhaite rester dans la partie orientale de l'Empire, ce qui amène des contestations quant à sa capacité à régner sur un territoire éloigné\autocite[343]{mclynn_ambrose}. Celui-ci souhaite logiquement imposer son fils Honorius en tant qu'Auguste, mais son très jeune âge ne lui apporte pas une légitimité suffisante pour s'imposer en Occident. Eugène, soutenu par le général franc Arbogast, a alors le champ libre pour s'imposer sans faire face à trop de contestations puisqu'un pouvoir fort semble nécessaire pour garantir la sécurité des frontières de l'Empire. Théodose s'empare tout de même du contrôle de l'Italie, mais laisse les provinces les plus à l'ouest à Eugène. Face à cette situation, la position d'Ambroise n'apparaît pas clairement, puisqu'il souhaite suivre le silence diplomatique de Théodose. En effet, l'empereur reste vague : il reçoit les ambassades d’Eugène mais sans donner suite et décide de ne pas légitimer l’usurpateur, sans pour autant l’affronter tant que celui-ci reste en Gaule, territoire qu’il ne convoite pas, y compris pour ses fils\autocite[266-270]{maraval_theodose_2009}. N'ayant plus de soutien fort en Occident avec la mort de Valentinien, Ambroise préfère ne pas rentrer dans un conflit ouvert et s’aligne sur la position de Théodose, il s’efface des affaires politiques et décide de ne pas répondre aux différentes demandes d’Eugène.

\bigskip

Mais toute la réflexion sur le loyalisme politique d'Ambroise, et sur sa volonté de guider les empereurs vers un idéal de la monarchie chrétienne, s'accélère lorsque Théodose nomme officiellement Honorius en Italie : Eugène brise le flou politique en rentrant en conflit ouvert avec Théodose en amenant son armée sur le sol italien. Face à l'échec de ses ambassades auprès de Théodose, il est conscient qu'il ne sera pas reconnu officiellement. Il cherche alors du soutien parmi l'aristocratie romaine, et trouve notamment du soutien dans le monde polythéiste. Bien qu'étant lui-même chrétien, il se lance alors dans la promesse d'une restitution des cultes païens pour s'assurer la présence de soutiens puissants dans sa conquête de l'Italie et du pouvoir. Il ne mène pas une véritable politique anti-chrétienne, mais prône une tolérance qui déplaît aux chrétiens d'Italie et notamment à Ambroise. Cette politique couplée à sa volonté de prise de l'Italie permet à Ambroise de se libérer dans la position qu'il souhaite adopter, et montre alors une véritable limite à son loyalisme politique : face à un pouvoir agissant contre la chrétienté, l'évêque refuse de s'y soumettre. Il refuse de reconnaître l'autorité politique d'Eugène, mais refuse également de le confronter. Il quitte ainsi Milan avant d'en informer Eugène pour lui expliquer sa position :

\bigskip

\begin{quote}
«~Je me suis retiré de Milan par crainte de Dieu, vers qui j’ai l’habitude de diriger tous mes actes autant que je le peux ; jamais je ne détourne mon esprit de lui, et je ne tiens pour plus précieuse la faveur d’aucun homme que celle du Christ.\footnote{« \latin{Secessionis mihi causa timor domini, ad quem omnes actus meos quantum queo dirigere consuevi nec umqua ab eo mentem deflectere nec pluris facere cuisvis hominis quam Christi gratiam}.~». \cite[\nopp ec. 10, 1]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Concernant ce retrait volontaire, McLynn propose une nouvelle analyse. Pour l'historien, la justification de son départ par crainte de Dieu n'est qu'un élément de rhétorique qui est en réalité un mensonge servant à conforter son image au sein de la communauté chrétienne\autocite[345-346]{mclynn_ambrose}. McLynn estime qu'il utilise cet argument pour justifier un départ qui en réalité lui permet simplement de ne pas se mettre à dos Théodose, tout en évitant un véritable conflit avec Eugène. L'évêque profite d'ailleurs de cette absence pour engager un cheminement politique et religieux en Italie du Nord, renforçant son pouvoir épiscopal plutôt que luttant contre la politique religieuse d'Eugène. Bien que le ton de la lettre, loin d'être agressif, aille dans le sens de l'analyse de McLynn, il ne faut tout de même pas nier l'engagement de l'évêque dans la lutte contre le polythéisme ni oublier ses prises de positions contre Valentinien ou Théodose lors des actes politiques n'allant pas dans le sens de la vision de la politique religieuse d'Ambroise. Il est donc évident que son pragmatisme l'amène à faire attention à sa position dans la politique impériale, mais il existe tout de même une opposition théologique à Eugène.

\bigskip

Ce geste évoqué dans la citation précédente symbolise bien la pensée d'Ambroise : Il ne montre pas un acte de rébellion mais plutôt une forme de résistance passive envers une autorité ne respectant pas la foi chrétienne. Il se légitime ainsi par la primauté de l’autorité de Dieu, rappelant le lien permanent qu’il fait entre légitimité du pouvoir et foi en Dieu. Si l’autorité divine est remise en cause par les actions du monarque, l’Église a le devoir de s’en écarter. Ambroise se permet même de conclure sa lettre à Eugène de façon assez agressive sur ce sujet de hiérarchie entre empereur et Dieu :

\bigskip

\begin{quote}
    «~Mais puisque vous désirez que l'on vous rende hommage, permettez-nous de rendre hommage à celui de qui vous souhaitez prouver que votre autorité provient.\footnote{« \latin{Sed qui vobis deferri vultis patimini, ut deferamus ei quem imperii vestri vultis auctorem probari}.~». \cite[\nopp ec. 10, 12]{ambroise_csel_82_3}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'évêque de Milan s’oppose ainsi frontalement à Eugène ainsi qu’à l’ensemble de la politique qu’il cherche à mener en Occident. La lettre d’Ambroise ne signifie pas pour autant une rupture définitive avec le pouvoir impérial, il continue d’utiliser les formes de courtoisie et de respect notamment par le « très clément empereur » que l’on voit à plusieurs reprises. En revanche, il n’y a pas dans sa rédaction de volonté d’aide spirituelle. Il n’essaie pas, comme il a pu le faire avec Théodose après les événements de Callinicum ou de Thessalonique, de « sauver » Eugène en le forçant à réparer ses fautes. Le symbole de cette différence entre les correspondances avec les détenteurs du pouvoir se voit notamment par l’absence des références aux rois bibliques dans la lettre à Eugène, pourtant si fréquemment utilisées par Ambroise. L’usurpateur n’apparaît donc pas aux yeux d’Ambroise comme un empereur fautif, mais bien comme un monarque sans légitimité spirituelle, ce qui est confirmé par sa lettre à Théodose après sa victoire à la bataille de la Rivière Froide où l’évêque évoque Eugène en le qualifiant directement d’«~usurpator indignus~», un usurpateur indigne\autocite[\nopp ec. 2, 1]{ambroise_csel_82_3}.

\bigskip

L’épisode de l’épiscopat d’Ambroise avec Eugène reste donc au cœur de sa ligne politique : il reste fidèle à son modèle de loyalisme et de respect de l’autorité, qu’il met régulièrement en avant par le biais de David avec Saül, mais rappelle que l’obéissance n’est un devoir que lorsque le pouvoir se soumet à la volonté divine, ce qui n’est pas le cas d’Eugène qui s’allie avec les figures païennes et favorise le retour de la religion romaine traditionnelle. Il ne cherche pas pour autant la violence qui engendre la guerre civile, mais il s'écarte de ce nouveau pouvoir et met en place une critique morale importante. Cette analyse permet une continuité avec l'importance de la chrétienté comme origine du pouvoir et comme facteur de légitimation de la descendance. Pour Ambroise, le seul modèle monarchique qui peut aboutir à la réussite de la société est lorsque le pouvoir est conforme à la morale chrétienne et suit les conseils de l'idéal ambrosien.

\bigskip

\subsection{Les exigences chrétiennes dans la gestion du pouvoir}

\subsubsection{La jeunesse dans la formation spirituelle}

Il apparaît assez clairement tout au long de l'analyse des écrits d'Ambroise que la chrétienté se place comme une nécessité pour les empereurs romains. L'aboutissement à une société proche de l'idéal chrétien, malgré la présence d'un régime monarchique, ne peut se faire qu'à travers une perfection des figures impériales, et donc un important encadrement imposé par Ambroise lui-même. Mais la relation entre christianisme et exercice du pouvoir ne s'arrête pas à s'assurer que le souverain soit pleinement croyant. Il y a chez Ambroise une exigence chrétienne qui s'inscrit au cœur de sa pensée politique, et le premier aspect à ce sujet concerne la jeunesse des empereurs. Pour l'évêque il n'y a pas «~d'excuse~» de jeunesse lorsque l'on possède le pouvoir, et le seul moyen de gouverner correctement réside dans le respect le plus fort envers la foi chrétienne, et donc dans la compréhension de l'exigence que requiert la formation spirituelle.

\bigskip

Le questionnement d'Ambroise sur la façon de traiter la jeunesse des souverains s'explique évidemment par le contexte politique de son épiscopat. Il côtoie de nombreux empereurs, et plusieurs ne sont pas encore adultes lorsque le poids du pouvoir leur est confié. Lorsqu'Ambroise devient évêque en 374, Gratien, déjà Auguste, n'a que quinze ans. Valentinien II est nommé empereur en 375 à l'âge de quatre ans et les enfants de Théodose ont onze et dix-huit ans à la mort de leur père en 395. L'inexpérience des monarques apparaît évidemment comme un problème dans l'objectif de stabilité de l'Empire, mais Ambroise y voit surtout une double opportunité. Il utilise la jeunesse des empereurs nommés pour se placer en précepteur et s'assurer une place importante à la cour impériale\footnote{Voir l'ensemble du chapitre 3.}. Mais surtout, il s'appuie sur la jeunesse pour mettre en place de façon concrète toute sa réflexion sur la spiritualité : un pouvoir entre les mains d'un jeune dirigeant est plus facilement malléable, et donc tout le modelage d'Ambroise ainsi que son encadrement moral est bien plus efficace. L'exigence chrétienne atteint son sommet au travers de cette question : peu importe son âge l'empereur doit rester au cœur de la foi et doit agir pour celle-ci afin de garantir la réussite de la société romaine.

\bigskip

Dans les écrits d’Ambroise de Milan, la jeunesse du souverain est abordée avec une attention particulière, s'appuyant notamment sur le fait que cet aspect ne constitue pas un obstacle à l’exercice du pouvoir. Si l’évêque est conscient de la fragilité que peut amener cette jeunesse, il en montre avant tout le potentiel, à condition évidemment que le prince soit éclairé par la foi. Cette formation spirituelle rend le pouvoir légitime aux yeux de Dieu, permettant de dépasser la nécessité d’une certaine maturité ou d’une carrière politique et militaire. Il n’y a donc pas chez Ambroise une jeunesse dans l’âge ou l’expérience tant que la piété est présente :

\bigskip

\begin{quote}
«~L’âge parfait se trouve en effet là où se trouve la vertu parfaite.\footnote{« \latin{perfecta enim aetas ubi perfecta uirtus est}.~». \cite[\nopp 6]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Que ce soit pour Valentinien ou pour Honorius, les deux jeunes empereurs dont Ambroise cherche le plus de proximité, l'évêque met en avant cet aspect : une fois au pouvoir, il n'y a pas véritablement d'âge juste pour régner. Ce qui compte c'est la foi car elle permet de se tenir dans le chemin de la moralité et de la clémence. Plus la foi est élevée, plus le risque de faute est faible, ce qui permet de passer outre l'inexpérience de la jeunesse.

\bigskip

La conception politique de la jeunesse du monarque se forme notamment autour de la figure de Valentinien II. Si le véritable pouvoir reste évidemment dans les mains de Théodose, et dans une moindre mesure, de Justine, la mère de Valentinien, Ambroise cherche à se faire le proche conseiller du jeune empereur et évoque dans ce cadre, à plusieurs reprises, la question de sa jeunesse pour les actions de foi et de politique. Ce lien entre jeunesse et foi apparaît tout particulièrement dans sa lettre 72 adressée à Valentinien en 384, alors que des sénateurs païens, menés par Symmaque, font pression sur Valentinien pour qu’il rétablisse l’autel de la Victoire au Sénat, qui avait été retiré par Gratien. Ambroise, pour convaincre le jeune empereur de ne pas céder à la pression de la délégation, choisit d’intervenir sur le plan moral pour qu’il reste dans la conception du monarque chrétien idéal, affirmant que l’âge n’est pas un motif expliquant des manquements dans la foi :

\bigskip

\begin{quote}
«~Quelle réponse donnerez-vous à ce reproche ? Que ce n’est qu’une erreur de jeunesse ? Toute époque de la vie est parfaite en Christ et accomplie en Dieu. Aucune immaturité n’est recevable dans la foi, car des enfants, confrontés à leurs persécuteurs, ont courageusement confessé le Christ.\footnote{«~\latin{???}~». \cite[\nopp 72,15]{ambroise_lettres}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Ce passage est particulièrement révélateur de la vision d’Ambroise : la jeunesse n’est pas une circonstance atténuante dans la vie politique puisque la foi est déjà pleinement présente. On se trouve ici au cœur de l'exigence d'Ambroise, l'encadrement moral est le même pour tous peu importe l'âge. L'ensemble des empereurs romains s'inscrivent dans une tradition chrétienne que l'évêque de Milan veut perfectionner. Il évoque pour ce faire un \latin{topos} des théologiens chrétiens : les enfants martyrs des premières persécutions, tout en restant dans le flou de cette défense de la foi dès le plus jeune âge. Cette citation est la première fois qu'Ambroise parle aussi clairement de la jeunesse dans l'exercice du pouvoir et ce que cela implique. Il cherche dans sa lettre à se montrer ferme envers Valentinien pour s'assurer qu'il ne permette pas le retour de l'autel de la Victoire dans la curie sénatoriale. C'est ce qui explique ce ton agressif à l'encontre d'un empereur et son exigence face à un empereur très jeune.

\bigskip

Cependant, Ambroise évolue sur cette question au fil du temps. Il est alors important de mettre en relation ce passage avec son discours lors de l'oraison funèbre dédiée à Valentinien. Dans ce discours, il attache à sa vision des erreurs de la jeunesse un plus grand laxisme, ou du moins on retrouve moins de radicalité sur l’interdiction totale de s'écarter de la foi. Au contraire, Ambroise s’attarde sur la manière dont Valentinien a su incarner les vertus fondamentales du prince chrétien en luttant contre le paganisme, contre l’usurpation de Maxime ou encore en se retirant de « l’erreur arienne » pour rejoindre la foi nicéenne par l’éducation de Théodose et Ambroise. À partir de son paragraphe 9, il questionne la jeunesse, les fautes du passé et l’importance de toujours devoir s’améliorer. La jeunesse est alors interprétée comme un moment fragile mais qu’il est possible de consolider par la foi et par l’imitation des figures bibliques. Il cherche toujours à montrer l'importance d'éviter les fautes de la jeunesse, mais il apporte un peu moins d'exigence :

\bigskip

\begin{quote}
«~Car c’est une grande chose, ou bien de s’abstenir des vices de la jeunesse, ou bien de les abandonner à l’entrée même de la jeunesse et de se tourner vers des conduites plus sérieuses, car mal assurées et compliquées sont les voies de la jeunesse.\footnote{« \latin{Magnum est enim uel abstinere a uitiis iuuentutis uel ipsa in ipsis iuuentutis uestibulis derelinquere atque ad seriora conuerti. Lubrica enim et inuoluta sunt itinera iuuentutis}.~». \cite[\nopp 13]{ambroise_mort_valentinien}.}~»
\end{quote}

\bigskip

On constate facilement une évolution dans la pensée et la formulation d'Ambroise sur ce sujet, mais il n'y a pas non plus de contradiction avec l'intransigeance de 384. La lettre adressée à Valentinien faisait office d'injonction au sein d'une crise, ce qui demandait une rupture et donc un ton ferme. En revanche, l'oraison funèbre est une réflexion calme faite pour valoriser la figure de l'empereur et mettre en avant sa foi et sa miséricorde. Il est donc normal de trouver une approche différente. La relation de confiance voire même d’amitié qui s’est créée au fil des années entre l’empereur et l’évêque amène un discours plus tempéré, qui valorise les actions et la foi de Valentinien. Il reste évidemment ferme sur l’exigence morale qu’il demande aux monarques peu importe l’âge, mais cette fois il accepte les difficultés spirituelles qu’amène cette période de la vie. L'idée que la jeunesse pousse aux erreurs provient d'ailleurs de l'Ancien Testament. Il évoque tout d'abord dans le discours pour Valentinien la figure de Salomon constatant qu'il ne peut comprendre «~les voies d’un homme dans la jeunesse~»\footnote{Proverbes 30, 19.}, puis David qui demande à ce que ses erreurs avant le monde adulte ne soient pas prises en compte : «~Ne garde pas en mémoire les fautes de ma jeunesse et de mon ignorance.~»\footnote{Psaumes 25, 7.}.

\bigskip

L’intégration dans la pensée ambrosienne de l’autorité de Salomon et David permet de rappeler les possibles égarements dans la jeunesse, même pour les figures les plus saintes, ainsi que justifier une certaine bienveillance de Dieu envers les erreurs commises dans la jeunesse. Le terme d’ignorance est évidemment crucial dans les citations d’Ambroise : c’est ce qui sépare l’erreur de la faute. La jeunesse fait que l’on ne connaît pas forcément tous les commandements divins, pouvant pousser à l’erreur, tandis qu’une fois que l’on est pleinement éduqué dans la foi, s’en écarter n’est plus une simple erreur d’ignorance mais bien une faute consciente qui ne peut pas être pardonnée. Deux idées semblent donc émaner de la pensée d’Ambroise à travers l’étude de la jeunesse de Valentinien : il ne pense pas que les péchés commis dans le jeune âge soient définitifs, mais il appelle grandement au fait de suivre la foi le plus tôt possible pour s’assurer un soutien divin tout au long de son règne. La jeunesse n’est donc ni idéalisée, ni rejetée, mais apparaît comme une période décisive où les choix spirituels peuvent déterminer les choix politiques.

\bigskip

C'est ce succès de l'éducation chrétienne qu'Ambroise valorise lors de l'oraison funèbre de Théodose. Il montre ce qu'apporte la foi dans l'exercice du pouvoir, non plus seulement comme légitimation, mais aussi comme aspect permettant de régner avec plus de succès :

\bigskip

\begin{quote}
«~Il n’est pas étonnant que la foi augmente l’âge, puisqu’elle représente les réalités futures. [...] Par conséquent, si la foi est la substance des réalités qu’on espère, combien plus l’est-elle de celles qu'on voit.\footnote{« \latin{???}.~». \cite[\nopp 8]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

L'exigence de la foi dans l'exercice du pouvoir permet à Ambroise d'ancrer l'idéal chrétien dans les mœurs des empereurs, tout en se plaçant comme une figure incontournable pour la politique romaine : avec le jeune âge des souverains, il est nécessaire qu'ils se fassent éduquer pour éviter de tomber dans les fautes vers lesquelles pousse le pouvoir. Une éducation qu'Ambroise, en tant qu'évêque de Milan, la capitale impériale, est en mesure de faire. La jeunesse dans la formation spirituelle n'est donc pas présentée comme un obstacle, mais plutôt comme un point de passage obligatoire, qui peut permettre la réussite du règne terrestre par la suite. Cette idée rejoint évidemment l'analyse précédente sur l'importance de la foi du souverain pour aider la descendance : le nouvel empereur, aussi jeune soit-il, peut parfaitement incarner la vision ambrosienne de la monarchie si la foi du père et de lui-même est suffisante.

\bigskip

\subsubsection{Obtenir et conserver la « Providence divine »}

L'exigence morale et spirituelle que cherche à imposer Ambroise aux empereurs, et notamment aux plus jeunes, n'a pas comme seul objectif d'imposer des limites dans les actions pour attribuer à l'évêque un plus grand rôle politique. Au contraire, cet aspect de la pensée politique ambrosienne permet d'obtenir une forme de récompense terrestre grâce au bon suivi de Dieu et de la foi chrétienne. Ainsi, la légitimité conférée par la foi n'est pas simplement une notion abstraite, mais bien le résultat concret d'une politique religieuse exigeante qui permet de recevoir le soutien de Dieu. Bien que l'idée d'une Providence divine soit plutôt utilisée pour parler de la nomination au pouvoir par le divin, le terme \latin{providentia} est bien utilisé par Ambroise pour montrer la protection active de Dieu sur les empereurs fidèles.

\bigskip

Cette vision de la relation entre divin et terrestre doit évidemment être replacée dans un contexte historique sur les persécutions et la présence d'un empereur chrétien ou non. Avec Constantin et l’arrivée au pouvoir d’un empereur chrétien, la vision politique des communautés chrétiennes doit évoluer pour s’adapter et profiter de cette nouvelle situation. La fin des persécutions dans l’Empire pousse notamment à un changement majeur dans la théorie politique : la foi personnelle de l’empereur peut être désormais perçue comme un facteur d’aide dans les actions terrestres. L'autorité est donc conditionnée par la fidélité à Dieu. C’est un changement radical par rapport aux pensées des premiers siècles qui, à l'inverse, justifient la présence des persécutions chrétiennes, par les empereurs, par le jugement de Dieu à venir dans l’au-delà, sans qu’il y ait pour autant de punition divine au cours du règne.

\bigskip

Cette nouvelle pensée est d’abord incarnée par Eusèbe de Césarée, notamment dans son \latin{Triakontaétérikos}\autocite{eusebe_theologie_politique_2001}, un ouvrage de théologie politique fondé sur des louanges à Constantin, et par Lactance dans \latin{De mortibus persecutorum}\autocite{lactance_mort_persecuteurs_1954}. Tous deux vont particulièrement loin dans cette importance de la foi pour la bonne tenue du règne terrestre. Eusèbe reprend l’idée d’une élection divine où la notion d’amour de Dieu, et donc de piété du futur roi, prend son importance :

\bigskip

\begin{quote}
«~Que seul celui qui est aimé de Dieu, le roi universel, avec la vérité pour témoin, soit proclamé notre roi.\footnote{« \latin{???}.~». \cite[\nopp 2, 5]{eusebe_theologie_politique_2001}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Mais il va bien plus loin qu’Ambroise dans cette vision puisque, dans sa fascination pour l’empereur Constantin, il en fait le médiateur entre Dieu et les hommes :

\bigskip

\begin{quote}
«~[...] et proposant à ceux qui sont gouvernés par lui, instruits comme par un bon maître, la connaissance divine du grand Roi.\footnote{« \latin{???}.~». \cite[\nopp 2, 5]{eusebe_theologie_politique_2001}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Lactance quant à lui fait intervenir le principe de la Providence divine. C'est-à-dire l’idée que la foi en Dieu permet un soutien à la politique impériale, et qu’à l’inverse, l’impiété des empereurs les conduit à des châtiments divins. Il utilise notamment l’exemple de Galère, empereur romain pendant la deuxième et la troisième tétrarchie, qu’il présente comme l’instigateur des persécutions qui touchent les chrétiens au début du IV\textsuperscript{e} siècle. Lactance montre alors que sa politique anti-chrétienne lui a valu une punition divine : il tombe gravement malade et meurt dans l’agonie. Il développe donc une conception d’un monde entièrement fondé sur la Providence de Dieu, où toutes les actions sont liées à la justice divine.

\bigskip

Ambroise s’inscrit dans la continuité de cette idée théologique et théorique mais n’est pas aussi radical : la perte de légitimité en cas d’impiété n’implique pas de châtiment divin, simplement une absence de soutien de Dieu. Il y a tout de même une véritable exigence de la part de l'évêque pour recevoir ce soutien. Il ne peut pas parler de la seule piété comme facteur favorisant la Providence divine puisque Constance II, empereur entre 337 et 361, peut être considéré comme pieux dans sa relation à Dieu, bien qu’il ne suive pas le credo nicéen. Ainsi, Ambroise insiste surtout sur la nécessité pour l'empereur d'adhérer à la «~vraie foi~». C'est ce qu'il démontre notamment dans son \latin{De Fide} à destination de Gratien, lorsqu'il trace un parallèle entre les incursions barbares en Orient et la présence de ce qu'il considère être de l'hérésie :

\bigskip

\begin{quote}
«~La fidélité à l’Empire a été rompue là où a été rompue la foi en Dieu. N’avons-nous pas entendu, depuis la Thrace jusqu’à la Dacie ripuaire et la Mésie et toute la Pannonie, toutes ces contrées horrifiées à la fois par des paroles impies et les incursions des barbares ?\footnote{« \latin{Nonne de Thraciae partibus per ripensem Daciam et Mysiam omnemque Valeriam Pannoniorum totum illum limitem sacrilegis pariter vocibus et barbaricis motibus audivimus onhorrentem}?~». \cite[\nopp II, 16, 140]{ambroise_csel_78}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Pour Ambroise, l’absence de la foi n’aboutit pas à des châtiments divins, mais à un simple rejet de Dieu qui favorise les malheurs terrestres, comme les défaites de l’armée romaine. Le fait de ne pas suivre les exigences d’Ambroise a donc un impact sur l’ensemble de la société, ce que redoute l’évêque. Ce passage revient parfaitement sur la différence entre simple piété et défense de la doctrine de Nicée. Il évoque, pour accentuer sa pensée, les provinces d'Orient qu'il sait majoritairement sous l'influence de l'arianisme ou d'autres courants hostiles à Nicée. Celles-ci sont également les provinces situées aux frontières de l'Empire, et qui sont donc sujettes aux invasions, ce qui lui permet d'y voir une relation de cause à effet et de justifier par ce biais son exigence concernant la foi, pour assurer aux empereurs, et ici à Gratien, la présence d'une Providence divine.

\bigskip

À l'inverse, lorsque le souverain se fait le premier défenseur du christianisme, Dieu peut lui offrir les victoires militaires. C'est ce message que veut transmettre Ambroise aux légions de Théodose lors de son oraison funèbre. S'adressant à l'armée, il rappelle que leur réussite est le résultat de la foi du monarque :

\bigskip

\begin{quote}
«~Vous savez, de fait, quels triomphes vous a procurés la foi de Théodose !\footnote{« \latin{???}.~». \cite[\nopp 7]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

Il est intéressant de noter qu'Ambroise ne parle jamais de victoire par la stratégie militaire ou par le mérite des soldats lorsqu'il valorise la guerre des souverains. Toute réussite à ce sujet est reliée à la piété, ce qui lui permet de n'accepter que les conflits qui défendent la chrétienté, tout en préparant l'autorité politique d'Honorius en rassurant l'armée sur le fait que la foi du nouvel empereur suffira. En montrant que la force de l'Empire réside dans la foi du dirigeant et non pas dans son expérience du combat, il s'assure la fidélité des soldats de Théodose.

\bigskip

L'exigence chrétienne envers la foi du souverain pour assurer le soutien divin continue dans le \latin{De obitu Theodosii}. Il utilise de nouveau l'Ancien Testament avec l'épisode du prophète Élisée face à l'armée syrienne pour mettre en place une comparaison avec la victoire de Théodose lors de la bataille de la rivière Froide face à Eugène qui s'est principalement trouvé des soutiens dans le monde païen :

\bigskip

\begin{quote}
«~Vous avez à coup sûr entendu, vous les soldats qui avez été encerclés, que, là où se trouve l’absence de foi, se trouve la cécité. [...] Au contraire, là où est la foi, là se trouve l’armée des anges.\footnote{« \latin{Audistis certe, milites qui circumfusi estis, quia ubi perfidia, ibi caecitas est. Ubi autem fides, ibi exercitus angelorum est}.~». \cite[\nopp 8]{ambroise_mort_theodose}.}~»
\end{quote}

\bigskip

La défaite de l’usurpateur païen Eugène est perçue par Ambroise comme le signe de la continuité de la protection de Dieu sur Théodose, et donc de la foi de l’empereur. L'aide divine est ici très concrète avec la présence d'une force armée en faveur d'Élisée et rejoint ce que l'évêque veut montrer à l'ensemble des empereurs : la défense de la foi est récompensée lors du règne terrestre.

\bigskip

C'est ce que conclut également Charles Norris Cochrane dans son analyse de l'avis d'Ambroise sur le soutien divin. La vision politique semble évidente : Puisque le pouvoir impérial trouve son ordonnance dans Dieu, il ne peut se justifier que quand il est employé pour servir les desseins de Dieu\autocite[348]{cochrane_christianity}. Obtenir et conserver la Providence divine nécessite donc pour les empereurs une soumission aux exigences morales et doctrinales de la foi chrétienne.

\bigskip

\subsubsection{La victoire des vertus chrétiennes dans la gouvernance impériale}

influence d'ambroise
jsp
